Každý den zázrak

V neděli bylo v pivovaře ticho. Koně odpočívali v maštali, na slámě dva páry volů, na dvoře stály vozy s trčící vojí, u bednárny spočívaly vyrovnané štosy dubových dýh, ze kterých bednáři dělali čtvrtňata, takzvaná štěňata, půlky, hektolitrové sudy, tupláky, a pak ty veliké padesátihektolitrové sudy do spilek, ve kterých zrálo pivo. A všechny stroje na važhauze a všechna kola ve strojovně, a všechny kotle ve varně, všechno odpočívalo zrovna tak, jako na půdách sladovny spal zralý ječmen. Za bednárnou byla veliká třešňová štěpnice, stromy dosahovaly větvemi až na plechovou střechu, některé větve ležely na tom plechu, a když zrály chrupky, napoleonky, byly skoro černé, šplhal jsem z větve na větev, až z koruny jsem přešel na střechu a trhal jsem plnými hrstmi a jedl jsem ty sladké plody, jedl jsem pomalu a tak jsem mohl jíst chrupky celé hodiny, jako by ty třešně někdo do mne dával a zase vyndával, s takovou chutí jsem mlsal ty napoleonky, které když pršelo, tak napraskaly a byly ještě chutnější. Seděl jsem v korunách stromů, jednou rukou jsem se držel kmene a druhou jsem skoro vleže natahoval jen pro ty nejzralejší, kolem mne klovali do třešní kosi a hltaví špačci, kteří na mne křičeli, jako by nebylo třešní pro všechny dost. Třpytili se v korunách ti špačci jako drahokamy, byli krásně zelenomodří, hrdýlka zdobená zlatými střepinkami, leskli se jak navoskovaní, potažení tukem, jako by právě vyletěli z vody jako ledňáčci. Tak jsem ty všechny stromy znal, když jsem zavřel oči, dovedl jsem si představit všechny kmeny a všechny větve, mezi tisíci stromů bych je byl poznal, každý strom měl svůj obličej, svoji tvář, protože já jsem v těch stromech žil, nejen když zrály třešně, ale když bylo pěkně, namazal jsem si krajíc chleba se sádlem, zakousl se do něj a volnýma rukama jsem závratnou rychlostí z větve na větev vyšplhal až nahoru, až do samé koruny. Tam jsem se opřel o kmen, natáhl nohy na rozdvojené větve a jedl jsem chleba, ukrytý v listí, vítr mírně houpal celým stromem a skrz listí byl pivovar sestavený jen ze samých skvrn a flekanců. Veliká lednice na pět pater, bez oken, jen veliká stěna natočená ke mně, z vnitřku stromu viděná, byla plná zeleného listí a skvrn slunce, a protože jsem viděl, skrz tu zeď a stěnu jsem viděl tisíc fůr ledu, když jsem se podíval na sladovnu, viděl jsem všechna patra, od půd a valečky, o patro níž na svini, kde se horkem a děravým stropem zastavovalo vzklíčení ječmene a tak se z něj dělal slad, o patro níž v šalandách seděli slaďáci u stolu, přikládali do kamen, leželi na kavalcích, viděl jsem, jak sladovnou probíhá schodiště cikcak dolů, až na humna. Kam jsem se ze třešňových stromů podíval, všechny zdi a stěny byly pro mne zasklené. I do tmavých spilek jsem skrz zdi viděl, protože jsem všechno znal zvnitřku, kolikrát a mockrát jsem prošel útrobami pivovaru, protože já jsem se rád bál. A ve spilkách, a na chodbách varny, a na nejvyšším místě pivovaru, na štokách, kde nad celou lednicí byla veliká pánev, tak veliká jako kluziště, tam se pumpovala mladinka, horké pivo ještě bez kvasnic a kysličníku, a žaluziemi se drala pára všemi škvírami a zavírala se nad pivovarem zrovna tak, jako když ženské si vyčesávají hřebenem vzhůru světlé vlasy, které prsty nad hlavou pořád chňapají. Na těch chodbách stoupajících z patra do patra až nahoru na štoky jsem vždycky proletěl s velkým strachem, ze schodu na schod mne vynášela hrůza, že z tmavého kouta, z pořád pootevřených dveří, najednou na mne se vztáhne ruka, která mne strhne. Tak jsem stoupal z patra do patra každou neděli, kdy v pivovaře bylo hrobové ticho, běžel jsem, jen jsem pleskal botkou o schod, nevážil jsem víc než pět kilo, tak jsem se dovedl strachem vylehčit, jako na jaře, kdy se hnuly ledy, když řeka se zvedla a rozlomila ledový strop a kry ledu se draly a narážely na sebe a skřípaly hranami jedna o druhou, dovedl jsem stát na břehu a sledovat ten deroucí se led. Vždycky jsem čekal, až jsem našel sílu a odvahu, a potom jsem se rozeběhl, celou pozornost jsem dal do očí a nohou a celého těla, a pak jsem skákal z jedné kry na druhou, srdce mi tlouklo, a já jsem věděl, na kterou kříčku mám skočit a jen plesknout, byla tak malá, že by se se mnou potopila, a dostat se mezi plující ledové kry bylo to samé jak padnout mezi prchající stádo krav, když se zjankovatí zvukem střečků. Tak jsem každý rok přeběhl z jedné plující kry na druhou, pořád jsem nesměl ztratit rychlost, až jsem vyskočil z té poslední na břeh a díval jsem se do očí diváků, nikdo si to netroufnul, ruce jsem měl v pase, oddychoval jsem, abych zase nabral sílu, a z jednoho plujícího ledu na druhý jsem se vrátil tam, odkud jsem vyběhl. Zrovna tak jsem probíhal tichým nedělním pivovarem. Ale nejraději jsem zvedl závoru do chlívů. Koně jsem neměl tak rád, měli pořád ustrašené oči, každému koni z očí trčela hrůza, asi jim lidé tuze ubližovali, než je naučili tahat ty těžké pivovarské vozy. Nejraději jsem chodil v neděli do maštale, oddělené od koní, tam, kde ležely dva páry volů. Ti na mne čekali, otočili hlavy a dívali se na mne, měli tak krásné oči, pořád něco žvýkali a dívali se líp než člověk. Chodil jsem a poklekal si před každým, hladil jsem je a oni vždycky zavřeli oči, vždycky je zavřel ten, u kterého jsem klečel, a ti ostatní voli se na mne dívali. A když jsem hladil a potěžkával tu krásnou a jemnou kůži pod volským krkem, měl jsem v prstech dojem, že mnu matčinu jelenicovou rukavičku. Ale to by bylo málo. Když jsem skoro celým tělem ležel na té šíji a hlavě vola, cítil jsem, že se celý ke mně přitisknul, tak z něj do mne proudila taková něžná síla, a já zase jsem se přitiskl zamilovaně do jeho krku tak, že i já jsem musel zavřít oči, tak najednou byla v chlívě tma, ale ta tma bylo veliké teplé světlo, které vycházelo ze mne do vola a z vola do mne. A ti, na které se nedostalo, dívali se, vztyčili hlavy a tvářili se, že jsou důstojní tak jako králové. Když jsem se tak polaskal a potěšil s těmi zvířaty, věděl jsem vždycky docela přesně, proč svatý Lukáš, jak jsem se učil v biblické dějepravě, proč měl ve znaku vola…

Dneska jsem dlouho trhal veliký koš chrupek, trhal jsem ale jen ty nejmenší, když jsem utrhl pěknou chrupku, snědl jsem ji. Navečer jsem vlekl koš třešní panu vrchnímu oficiálovi Novotnému, který radil otci, jak má sestavit daně. V zimě jsem tam nosíval zabijačku, na podzim koroptve a zajíce. Vždycky, když jsem tam přišel, tak vrchní oficiál mi dal dvacet halířů od cesty a dlouho mi kladl na srdce, abych ty peníze hned nepromlsal. Pak mne pozval ke stolu, kde jeho synáček a dcerka seděli a psali úkoly, pan Novotný jim kladl otázky z mluvnice a počtů a děti odpovídaly, jako když bičem mrská. A pan oficiál měl z toho velikou radost, ale já jsem viděl, jak děti mají strach a ani se neodváží si jen pomyslet, že by mohly jít za školu, že by si někde mohly hrát, lajdat a vztekat se. Paní Novotná ukládala dlouho vždycky ten otcův dar, tu pozornost, jakoby naschvál. Snad byla ráda, že jsem tam byl, snad proto, aby její manžel se mohl pochlubit, jaké má učenlivé a vzdělané děti. Ten chlapec byl teprve ve druhé třídě, a už věděl, že jednou z něj bude prezident soudu, ta holka hrála prvním rokem na klavír, ale už říkala, že z ní bude klavírní virtuoska, která bude uvádět v úžas celý svět. A já jsem seděl docela opařený, díval jsem se na šněrování mých zkřížených botek, hrozně mě zajímalo dívat se na ty háčky a křížem krážem šněrování, které mi nikdy nevyšlo, vždycky jsem tak pospíchal do školy, že horní háček byl volný, trčel jak zoubek z dásní, vždycky mi jedna dírka na tkaničku nevyšla, a tak jsem to zavázal, jak se to dalo, protože na tom vůbec nezáleželo. A když pan oficiál zvolal, Jiříku, co jsi měl z počtů?, věděl jsem hned, že jedničku, že potom ze všeho bude mít jedničku, že i z mravů má jedničku, samou jedničku, zrovna tak jako ta holka byla celá jedničková. Věděl jsem, že možná tatínek navedl pana oficiála Novotného od daňového úřadu, aby mi taky domlouval, protože já od druhé třídy jsem měl trojky vždycky z počtů a mluvnice a vždycky dvojku z mravů. A já jsem věděl svoje, myslel jsem vždycky u Novotných na psíčky, co lajdají městečkem, nemají kde spát, tak leží pod mostem, někde pod stromem, najedí se, kde jim kdo dá nebo kde si co vezmou, ale jináč skotačí na slunci, nebo se choulí před deštěm, ale každý tak, jak se mu zachce. Myslel jsem u Novotných ale taky na ty psy, co mají rodokmen a samé jedničky, ale co jsou u boudy, co chodí na procházku jenom na řemeni nebo na ostnáči, myslel jsem na honicí psy, kteří jsou uvazováni za obojek na strom tak dlouho, až omdlí, protože nepřinesli postřelenou kachnu z rybníka, myslel jsem na těch čtyřicet tisíc psů uvázaných na vesnicích na doživotí u boudy na krátkém řetízku, jak jim, aby byli ostražitější, nedávají v létě vodu, jak nikdy ti psíčci uvázaní u boudy nemohou jít ani na procházku, a když, tak že se urvou i s kolíkem a pak pobíhají a řinčí krajinou, vyhýbají se lidem tak dlouho, až za ten řetěz uváznou za křoví, a pak se pomatou a vzteknou, že je musejí zastřelit… A pan oficiál Novotný, když jsem dnes přinesl veliký koš malých třešní, se mi pořád díval na modrými čarami zdobený laclík, až jsem si rozepl háčky a rozhrnul jsem límec bundy a nastavil jsem tu zelenou mořskou pannu, tu, kterou mi vytetoval pan Lojza v hostinci Pod mostem. A oficiál zrudnul a oběma děckám dlaní zastínil oči, a odvedl je k druhému stolečku. A paní Novotná vybírala z koše třešně a sklopila oči. Viděl jsem, že chlapec šel na záchod, viděl jsem, že záclonky jsou zvenčí, že pan oficiál tiše kráčel, stoupl si na špičky a díval se do záchodu, jestli tam jeho syn něco nedělá, co by mu mohlo uškodit, co by chlapce mohlo narušit. A uskočil, když se otevřely dveře a chlapec se vrátil, vykládal a držel mi prst u očí.

Já jsem se tak dobře učil, že mi sám inspektor doporučil, abych ze čtvrté třídy obecné školy přeskočil rovnou do první měšťanky! Je to tak?

Otočil se a děti kývaly a byly celé ztuhlé, samé přímky dělaly jim ruce a nohy, a oči měly ustrašené, usmívaly se, ale to byl ten samý smích a lísání, jako když myslivci zmlátějí honicího psa za to, že nepřinesl zajíce, a pes pak líže myslivci ruce a tulí se mu k strašným botám.

Víte, povídám, když jsem si zapnul mořskou pannu do mariňácké bundy a vzal prázdný koš za ucho.

Poslouchám, poslouchejte, děti, taky, řekl pan oficiál a přiložil dlaň k uchu.

Víte, povídám s rukou na klice, to, že nemáte pátou třídu obecné školy, víte, že je to na vás vidět?

A vyšel jsem ze dveří na chodbu a pak po schodech do zahrádky, na prvním schodě stál pan Novotný a křičel.

Ty, ty jeden, ty mi budeš rozvracet rodinu? Ty mi budeš do domu vnášet nihilistický poznámky? Ty budeš ohrožovat morálku všech dětí v našem městě? Ty nepatříš do školy, ale do polepšovny! A zapráskl za sebou dveře a já jsem si dal obrácený košík na hlavu a ramena, protože začalo pršet…

Za několik dní přišla i do pivovaru zpráva, že vrchní oficiál je v nemocnici a je to s ním špatný. Vylezl jsem do korun třešní a trhal jsem jen ty nejlepší napoleonky, a pak jsem nesl koš přes celé město, až na konec Habeše. Když mi otevřela paní Novotná, usmála se na mne, poprvně se usmála a vlídně mě pozvala dál. Když jsem se posadil, najednou jsem se polekal. Z kuchyně vyběhla ta holka a křičela a měla napřažené ruce a vlasy za ní vlály a řvala a běžela v hrůze přes pokoj, vběhla do dalšího pokoje, ale za ní zrovna tak rychle letěl ten kluk, ruce měl napřažené a chňapal po těch holčičích vlasech, ale vždycky mimo, tak vběhl za ní a tam jsem slyšel, jak ji dopadl, jak holka křičela a smála se, a on se smál, pak za vlasy přitáhl tu svoji jedničkovou sestru do pokoje, povalil ji na kanape a tak se kočkovaly ty děti. Pak se tišily, vzlykaly, nohama honkaly, jako by koupaly nohy z lavičky nad potokem. Pak ten kluk otevřel okno a řekl, abych se podíval, jak zapadá slunce za městečkem. Když jsme se pak opírali lokty a dívali, ta holka se vdula k nám, protáhla mezi námi, tulila se nám k ramenům. A pak najednou se celá obrátila tváří ke mně, oči měla skoro na mých, dotýkali jsme se nosem, položila dlaně na moji námořnickou bundu, viděl jsem, že přes moje rameno se dívá do očí svýho bráchy, nabírala v nich posilu, vyvalila oči, jako jestli se má odvážit? Za sebou jsem cítil, jak ten kluk kývá celým tělem, tak ta holka mi tedy rozepnula modropruhovaný laclík pod krkem, odsunula jej z háčků a pak oběma rukama rozhrnula klopy námořnické bundy, a tak zůstala stát s vyvalenýma očima, hrozně veliké oči měla jak houpací kůň. Tak stála, dívala se, za námi vlály do pokoje záclony, ta holka mě držela za klopy námořnické bundy a měla oči jak houpací kůň.

Jů! řekla a sešpulila rty zrovna tak veliké jako ty oči. A kluk za mnou to nevydržel, rukou nafickal do záclony, když mne obcházel. A tak zamotaný do záclon skrz vyšívání díval se se sestrou na tu zelenou mořskou pannu. Oba ji ohmatali a divili se ještě víc. To máš na věčný časy? optal se.

Jo, to je nesmytelný, a když, tak to dělá v Praze jeden doktor, čtvereční centimetr za šedesát korun.

Já bych se s tebou chtěla koupat, řekla holka.

Ale z pokoje, zase oběma rukama jako chycený motýl, namotávala na ruce a pak na sebe vzdouvající se dlouhé řídké záclony paní Novotná. Odhrnula si pouze obličej a dívala se na moje prsa.

Je to krásný, řekla a zvedla ruku a skrz záclonu mi ohmatávala mořskou pannu. Pak dodala. Ty jsi ale chtěl lodičku!

Díval jsem se do obličeje té holky, byla trochu zklamaná.

Ne, povídám, pan Lojza v hostinci Pod mostem, ten chtěl tetovat lodičku, ale já jsem řekl, mořskou pannu!

A ta holka mi padla kolem krku, a tak jsme se vymotali ze záclon, které teď průvan vsrkával do pokoje. Slunce zapadlo, ten kluk se rozeběhl a hodil sebou, letěl vzduchem tak šikovně, že padl zády na kanape, ta holka měla hlavu na ubruse, ruce pod bradou a dívala se na mě. Paní Novotná s rukama složenýma na klíně byla smutná. Bylo dlouho ticho.

Proletěl andělíček, řekla paní.

Chtěl vytetovat lodičku, ale vytetovali mořskou pannu, řekla holka.

Chlapec ležel na zádech, botou čáral, kam až dosáhl po zdi, a řekl: Mířil na lišku, trefil Maryšku.

Proletěl andělíček, pravila káravě paní Novotná.

Nebo se narodil další člen městské policie, řekl jsem a vzal košík a šel ke dveřím, ale ta holka a kluk se vymrštili a dávali mi přátelské herdy do zad, ta holka do mne tloukla, bušila pěstičkou, bila mne a při tom se na mne sladce usmívala.

Musíš zase k nám přijít, řekla, anebo my přijdeme za tebou, když tatínek není doma, ne?

Ale tatínek nebyl nejen doma, ale odcházel tam, odkud se nikdo nevrátil. Umřel. Druhý den, když jsem šel do školy, ten kluk a holka Novotných běželi hlavní třídou, drželi se za ruce a poskakovali a křičeli radostí a všem lidem oznamovali, ač se jich nikdo neptal, protože každý už to věděl.

Tatínek nám umřel! Tatínek umřel!

Rozdělený byt

Doma jsme měli dvě kočky. Matka měla svého kocoura Celestýna, Celdu, otec svoji kočenku Militku. Celda, ten si mohl dovolit skoro všecko. Když spal na stole v kuchyni a zrovna byl čas k obědu, maminka prostřela v pokoji. Když spal na stole v pokoji a Militka na stole v kuchyni, tak jsme seděli na stoličkách a jídlo jsme měli na talířích na kolenou. Když ráno obě kočky se vrátily ze svých nočních cest docela promáčené rosou nebo zablácené od deště, tak rovnou vyskočily na vystlanou postel. Matka jim v tom nebránila, ale když přišel někdo na návštěvu a dal si klobouk na postel, matka vzala ten klobouk a pověsila jej na věšák. Když maminka šla večer do divadla na zkoušku, tak Celestýn ji doprovázel až na most, tam se schoval v křoví pod trafikou, a když se matka vracela, vyskočil a zase ji doprovázel nazpátek domů, do pivovaru. Otec zase měl svoji Militku, která za ním chodila i do kanceláře, dokonce i montovat Oriona. A když tatínek nikoho nepřemluvil, aby s ním montoval, tak vždycky Militka seděla na ponku, otec tak, jak rozmontovával motor, vyjmenovával a ukazoval Militce všechny součástky a kočka přivírala oči a potřásala v mozku obrazem tatínka, protože byla do něj zamilovaná. Celda měl otce taky rád, ale jen tak, že tatínek má rád maminku, do které se Celda zamiloval až po uši. A aby se otci zavděčil a ukázal mu, že v domě není nadarmo, tak každé ráno, když se otec probudil a díval se, jaké je venku počasí, pokaždé na okně byly vyrovnané Celdou nachytané myši, někdy i krysy. A otec je musel hákem od kamen dávat na lopatku a házet v zimě do rozpálených musgrávek číslo čtrnáct. V létě pak v kbelíku na uhlí je nosit až ke chlévům, vidlema nadzvednout hnůj a tam je pohřbít. Celda vážil čtyři a půl kilogramu. Nejdřív jsem zvážil sebe, a potom jsem vzal Celdu do náručí a zvážil kocoura. Když Celestýn byl zamilovaný, tak nepřišel domů někdy i čtrnáct dní. Matka často vstávala, v noci otevírala okno, pak dveře a volala do noci.

Celestýne, Celdo!

A naslouchala, ale Celestýn se nevracel. Jednou se nevrátil, ač zamilovaný nebyl. Matka marně volala do noci, marně vstávala za úsvitu a z prahu volala a pak naslouchala, ale Celestýn nepřišel. A pak chodila ke sladovně a volala do sopouchů a větracích kanálů, až jednou se jí zdálo, že v jednom tom větráku je slyšet mňoukání. Musel jsem se celý vsoukat do toho otvoru nad humnami a volat Celestýna. A i já jsem uslyšel tenké mňoukání, spíš žalostný nářek. A otec vzal všechny klíče a otvírali jsme sklady ječmene a sladu, ale Celestýn nebyl. Až poslední dveře, které vedly na půdu, kde byla veliká nastírací káď, takový obrovský trychtýř, který na dně měl uzávěr a kterým se mokrý ječmen pouštěl rovnou na humna, tam ze dna bylo slyšet mňoukání a žbluňkání. A když otec posvítil, tam ve vodě ležel Celestýn, hladký plech a pětimetrová hloubka mu zabránila, aby se vyškrábal nahoru, dokud měl ještě síly. Otec přinesl žebřík a sestoupil dolů, a když se vrátil s Celdou, visel pak šťastné matce přes ruku jako ručník. A matka zatopila a dala kocoura do trouby, a pak kapátkem na borovou vodu mu kapala mléko do tlamičky, a Celestýn ležel přes troubu jako utěrka, docela zbědovaný tím čtrnáctidenním půstem a zoufalostí. Druhý den se už posadil, ale pořád se kácel, třetí den už chlemtal mléko sám, pil ho pořád tolik, že se musel rozkročit, tak veliké měl břicho. Když se jen trochu naklonil, tak z něj vytékalo mlíko. Zvážil jsem se s ním a potom sám, a Celda ztratil dva kilogramy váhy. Pak seděl jen u zrcadla a díval se pořád jen na matku, tak ji pořád potěžkával ve svých očích, a když maminka k němu přišla, zavřel oči a dal jí hubičku rovnou doprostřed čela. Tak zase přibíral na váze, ale nikam se mu nechtělo jít, jen hrozně pořád jedl z misky u kamen, pořád pil mlíko, a pokaždé když vychlemtával poslední kapky, tak vždycky zapomněl, že váží o půl kila víc, a když chtěl vyskočit na prádelník k zrcadlu, tak vyskočil jen do polovičky a spadl na zem. A jako vždycky, když se Celestýnovi něco nepovedlo, tak přiběhl ke mně a lehce mě kousl do kotníku. Když ležel na zahradě a spadlo na něj jablko, tak rovnou přiběhl domů a kousl mě do kotníku, protože Celestýn, cokoliv se mu stalo, vždycky myslel, že jsem mu to udělal já. A já jsem mu jen odstavil židli, když na ni chtěl vyskočit, já jsem jej jen trochu polil, když jsem zalíval květiny, já jsem jen trochu přivřel okno, když Celestýn už letěl vzduchem do zahrady. Tak Militka a Celda s námi žili, dokonce ty naše kočky se staly domácími skřítky a bůžky, kteří nás pojí. Když matka chtěla něco vytknout tatínkovi, tak to říkala nahlas Celdovi, když otec chtěl matce říct, že ji má rád, tak to šeptal tak nahlas Militce, aby to uslyšela matka. A když oba měli něco proti mně, tak to říkali tak hlasitě svým kočkám, že já jsem se styděl a byl nešťastný. A obě ty kočky to věděly, věděly, že jsou v rodině nepostradatelné, a proto skoro každého čtvrt roku něco vyvedly. Stalo se to vždycky v noci. Najednou se zpod postele ozval takový hrůzný zvuk, jako když se trhá staré plátno. A pak ještě jednou. A to už otec seděl na posteli a matka taky, jen já jsem se probudil a usmíval jsem se, protože mne se ten zvuk netýkal, to nebyla moje věc, protože Militka patřila otci a Celestýn mamince. Pak se ložnicí začal šířit tak hrozný zápach, že za chvilku jako mlha přitáhl až ke mně, do kuchyně. Otec vyskočil z postele, protože vždycky ten děsný zvuk začal tam. Obtékal tatínkovu postel a spojoval se u stropu, odkud zase padal nazpátek, kde se mísil s puchem, který pořád vyvěral z jednoho místa pod otcovou postelí. Tatínek rozsvítil a běžel do kuchyně, ale Celestýn a Militka už seděli před zrcadlem a předstírali, že hluboce spí. Nikdy otec nevypátral, která z koček to udělala pod jeho postelí. A pak otec vzal kbelík a staré noviny, matka mu svítila a radila, otec se zasoukal pod postel a teď tatínek vydával vždy ten samý nářek a plival a křičel, fuj, fuj, fuj! A když se trošku vzpamatoval, tak namočil Národní politiku do kbelíku s vodou a nejdřív zhruba stáhnul ten kočičí průjem. Ale jako vždycky se Národní politika protrhla a otec hrábnul do mokrých kočičinců a klel a prskal pod postelí, snažil se někdy zvednout, ale že zapomenul, že je pod postelí, udeřil se do prkýnek a do matrací, a tak zase padl na podlahu, ležel tam jako želva v krunýři a musel stahovat novinami ten kočičí děs. A pak teprve utíral podlahu hadrem, maminka mu svítila a dodávala odvahu, říkala mu, že tohle je jednou za čtvrt roku, ale podstata mateřství je denně čtyřicet plínek, ale otec sebou mrskal zlostí a hnusem, tepal bosými chodidly, která vyčuhovala zpod postele. Když skončil úklid pod postelí, zase se tak směšně vyškrabal nazpátek, a když vylezl, posadil se, ruce mu visely přes kolena a oddychoval, vedle sebe měl kbelík plný Národní politiky a močůvky z vyždímaných hadrů. A matka otevřela okno, ale otec sebou až do rána tloukl a namotával na sebe prostěradlo, protože takový zápach rozbolavěl otci jeho jemnou duši. Ležel jsem v kuchyni v posteli, předstíral jsem, že spím, ale usmíval jsem se tomu, co jsem viděl, a přál jsem si, aby to kočky opakovaly každý týden. Celý den byl otec bledý, plival a šklebil se a tvrdil pokaždé, že to je smrad, jako když přetrhne děkana. Tak tatínek čtyřikrát do roka prožíval tu zkoušku kočičí lásky.

Dvakrát do roka měla Militka koťata a vždycky tatínkovi v nohách a v noci. Otec, když chodila za ním s břichem, tak před Militkou se schovával, ale Militka jako by měla dojem, že ta koťata bude mít s tatínkem, tak vytrvale za ním chodila, dívala se mu zamilovaně do očí. A otec prosil matku, aby se ujala toho porodu sama, že ženské si v těch věcech líp rozumí, že si poradí. Ale pokaždé, dvakrát do roka, v noci se ozval teskný nářek otce, nohy měl stažené u brady, celý se tiskl na přední pelest a volal o pomoc.

Proboha, ta bréca má v mý posteli koťata!

A matka rozsvítila, a opravdu. V nohách postele, na prostěradle, ležela Militka v mokrém láku a docela mokré koťátko jí viselo u zadku, Militka se otočila a překousla růžovou šňůrku a maminka koťátko vzala a Militka je lízala, a zatím z ní vyšlo druhé koťátko a otec vyplazoval jazyk a dělal béééé! a začal se dávit. A tak šlo jedno koťátko za druhým, vystupovaly z Militky jak z autobusu. Militka se dívala na otce, jakože tatínek ji do té situace připravil. Ráno už koťátka byla suchá, matka přinesla veliký proutěný koš a přenesla do něj koťata, a pak každý večer, než tatínek šel spát, tak matka dala koš s koťaty k jeho nočnímu stolku, a otec, než usnul, tak držel kočku za packu, ležela na zádech, a na všech cecíčkách cucala koťata a v domácnosti vládlo štěstí rodinného života. Celestýn, když přišel z venku, tak s Militkou si pokaždé dali upřímnou hubičku. A otec se usmál na matku, a matka mu ten úsměv vrátila. Ale Celestýn nebyl otcem koťat. Za Militkou chodil zdivočelý kocour, kterému jsme říkali Tatínek. Celestýn chodil na námluvy na druhé Zálabí, dokonce byl viděný až v Pístech. Tak za Militkou chodil Tatínek, ze kterého měl strach i Celestýn. Když přišel Tatínek, tak to nad pivovarem zahřmělo. Ten jistě vážil šest kilogramů. Byl celý jako z lesního medu. Měl jantarové obroučky v černých očích, pod krkem světlý jak luční med. Uši měl vroubkované od rvaček, a když se na mne podíval, tak jsem se začal bát, že kdyby mne přepadl, že by mne zakousl. Ale on mě měl trošku rád, protože byl zamilovaný do naší Militky. Celestýn, jak jenom cítil tu jeho vůni kocouří, tak utekl, protože jednou se potkal s Tatínkem u sladovny, oba vyšli a setkali se na samém rohu. A Tatínek tak dorval Celestýna a tak jej hrozně počural, že maminka dva dny umývala Celdu v kolínské vodě, a pořád smrděl, jako by spadl do močůvky za maštalemi. Ten Tatínek ostřikoval a tak značkoval svůj rajón půlkou zahrady, do jeho rajónu patřila bednárna a celá třešňová štěpnice až k řece. Ostatní si zase svými stříkanci označkoval Celestýn. Jednou jsem seděl ve větvích třešně, jen tak jsem jedl mazaný chléb a ležel jsem v koruně napoleonky, Militka už měla břicho plné koťat, docela se tam daly nahmatat jako články baterie. Ležela pod třešní na slunci a vyhřívala si kožíšek, když od bednárny se plížil Tatínek. Každou chvíli se zastavil a naslouchal, pak přišel až k Militce, dal jí hubičku a Militka sladce vzdychla a ležela dál. Tatínek si lehl k ní, tak napříč. Položil jí hlavu na břicho, já myslel, že si dal Militku pod hlavu jako polštářek, jako mufíka, ale viděl jsem, že Tatínek naslouchá, jak v břiše Militky se pohybují jeho koťata. Viděl jsem docela přesně, jak Tatínek měl otevřené oči a jak naslouchá, jako na telegrafní štangli. Pak zavřel oči a taky sladce vzdychnul, ležel s Militkou vzadu za bednárnou mezi lopuchovými listy a lebedou, já jsem se díval shora na ty zvířata a byl jsem rád, že Tatínek má Militku tak rád, docela jsem se usmíval nad jejich štěstím.

Tak Militka a Celestýn jako čtvero ročních počasí, jaro, léto, podzim, zima, žili s námi v deputátním bytě pivovaru, tatínek každý večer hladil svoji Militku a šeptal jí něžná slova tak, aby to slyšela i matka, maminka zase jednou za den, ale vždycky tak, aby to slyšel otec, hladila Celestýnka a do ucha mu říkala sladké hlouposti, které si říkají jen tuze zamilovaní lidé ve filmu nebo v románech. Čtyřikrát do roka tatínek musel se vsoukat za noci pod postel a vlastníma rukama čistit kočičí kotanec, který zaplnil byt hrozným zápachem. Ale jen jednou do roka jsme měli všichni krásné Vánoce. Tatínek strojil stromek s Militkou a matka strojila stromek s Celestýnem, já jsem se díval na to a nevěřil jsem očím. Každou ozdobu a každé cukroví a každou svíčku a každou prskavku, všechny andělské vlasy a hvězdy a nakonec i z barevného skla třpytící se špici na vrcholku smrku, to všechno se strojilo s kočkami a pro kočky, které tomu rozuměly, dívaly se s větším zájmem než já, bavily se tím vánočním stromkem víc než já, dokonce v tom vánočním stromku i bydlely. Někdy, když byla koťata tak jako letos, tak i ta koťata se nestačila divit, co je to za krásu, když se strojí takový vánoční stromek. A otec i matka, v prstech vánoční ozdoby, každou ukázali každému kotěti. A když zavěšovali rodiče ty ozdoby, brali pak každé kotě zvlášť, aby pacičkou si zacinkalo s třpytivou hvězdou, čokoládovým beránkem, pantoflíčkem. A já jsem seděl na obrácené židli, hlavu opřenou v dlaních o opěradlo, a díval jsem se a usmíval jsem se, měl jsem pocit, že já jsem otcem svých rodičů, že to, co vidím, je hra malých dětí. A když byl stromek ustrojený, tak Celestýn se stočil do klubíčka na prvním patře smrkových větví, nad něj se stočila Militka, a koťata si vylezla ještě do vyšších pater, do větviček smrku nasedajících na jehličnatý kmen. A matka rozsvítila svíčky, pak klečela, z druhé strany klečel otec a každý z jedné strany vánočního stromečku se dívali skrz ty větve na sebe, ty kočky a koťata je pojily, ta zvířátka udělala z mé matky a otce malé děti a já jsem se cítil vyhoštěný, protože já jsem si už nedovedl ani hrát. A hráli si za mne mí rodiče.

Na Štědrý den, než jsme zasedli ke štědrovečerní večeři, Celestýn jedl rybu a kostečka mu zaskočila a začal krchtat. A rovnou běžel ke mně a kousl mě lehce do kotníku. Otevřel jsem mu dveře, aby se šel vydávit ven. Militka byla stočená v prvním patře vánočního stromku, tři koťata nad ní, vždy každé o patro výš, svíčky hořely, v rádiu hráli Tichá noc, svatá noc. Matka v kuchyni dosmažila ryby a odvázala zástěru. Otec se díval na vánoční stromeček a usmíval se.

Jdi pro Celestýna, budeme večeřet, řekla maminka.

Otevřel jsem dveře na dvůr, hvězdy se třpytily nad pivovarem. A přes zasněženou zahradu letěl Celestýn a řval, za ním běžel zdivočelý kocour Tatínek. Než jsem stačil přivřít dveře, nejdřív vletěl Celda, těsně za ním Tatínek, který srazil na chodbě Celdu a hrozně jej postříkal.

A vletěli do kuchyně a Tatínek prackou srazil znovu Celestýna a zase jej pomočil. Tak Celda se chtěl zachránit v pokoji a běžel tam, ale Tatínek letěl za ním a tak, jak běžel, značkoval si svůj nový rajón, který rozšířil o chodbu a půlku kuchyně, a teď jak letěl pokojem, rozdělil i náš pokoj stříkanci své děsně smrdící voňavky. Z rádia hráli a zpívali Heilige Nacht, stille Nacht, když Celestýn vběhl na stromeček, ale Tatínek za ním. Tak pokáceli stromek i s koťaty. Dvě koťata zalezla pod skříň v hrůze, a to koťátko, které odhadlo, že nedostihne pod skříň a ani pod kanape, převrátilo se na záda a dělalo, že je mrtvé. Otec rychle otevřel okno, a tím vyskočil do štědrovečerní noci Celestýn a za ním Tatínek. Jen ty jejich ocasy vztyčené jak pohrabáč se zasunuly do tmy. A vánoční stromeček zapálil záclony, a otec, když strhl ty velebně hořící záclony, na které matka uháčkovala obrazy z andílků tvořících Jaro, Léto, Podzim, Zima, garnýž uhodila otce do hlavy. Ale otec udupal a matka ulila kouřící a doutnající zbytky záclon. A když jsme postavili stromeček, koťata se vzpamatovala a opět se uhnízdila ve svých patrech smrkových větví, Militka ulehla pod stromek a dál sladce vzdychala a spala. Prostředkem našeho bytu se táhla kocouří vůně, kterou zdivočelý kocour označkoval a tak zaokrouhlil a vnitřně scelil oblast svého kocouřího práva.

Otec zavřel okno a znovu rozsvítil svíčičky. Matka nesla na stůl rybí polévku s houbovými nočky.

Chudák Celestýn, řekla matka.

Znesvěcený rozdělovač

Otec měl rád technický pokrok a každý měsíc, když se vrátil z Prahy, kam jezdil do pivovarského domu, vždycky přinesl nějaký vynález. Jednou přivezl speciální vařič kávy, takovou spirálu na zástrčku do elektrického proudu, podruhé horské slunce. Potřetí hermetický hrnek na vaření vajec, počtvrté elektrický mlýnek na kávu. Pak zase Papinův hrnec, pošesté kufřík plný přístrojů na fulgurační léčivé proudy, přimič nosu. Ale každý ten vynález měl svoje vady. Když se uvařila káva ve vařící vodě rozžhavenou spirálou, ta spirála natáhla tolik cizích vůní z kuchyně, že ta káva nebyla dobrá, horské slunce opálilo tělo tak, že se tatínek loupal jako kremrole. Hermetický hrneček na vaření vajec musel být vypnutý ne na přesnou minutu, ale vteřinu. A tak se stalo, že praskl a tlak vystříkl pět vajec na strop a na stropě vytvořil dekoraci, která se nedala seškrábat, a tak ta schnoucí vajíčka vydávala hroznou vůni, jako když pod postelí jednou za čtvrt roku jedna z koček se vydělala. Elektrický mlejnek zase připálil mletou kávu, že to nebyla ta káva, kterou mlela matka na obyčejným mlýnku, který svírala mezi stehny a mlela pomalu, ale dobře. Nejhorší byl Papinův hrnec. Jednak maso z něj pořád vonělo kostmi, ale hlavně ten hrnec hrozil, že vyletí do stropu zrovna tak jako patentní hrneček na vaření vajec. Matka, když vařila v tom hrnci, velice byla nešťastná. Když hrnec začal pískat, tak se s námi loučila a řekla, na kterém hřbitově ji máme pochovat a jakou píseň jí máme nechat zahrát při posledním rozloučení. Přimič nosu si dával tatínek na nos, protože si přál podle návodu, mít řecký nos. Proto na noc utahoval šroubky do žádaného tvaru, až si v posteli kýchnul tak, že o polštář si zarazil tři šroubečky do nosu. A když si otec koupil motocykl značky Orion, českou motorku, na kterou jej hned ve fabrice ve Slaném upozornili, že to je motocykl hrozně náchylný na změnu počasí, při kterém zlobí zapalování, otec jej přesto koupil, protože chtěl podporovat českou firmu. Ale otec každou chvíli přitlačil Oriona domů, docela zpocený a zničený, někdy jej přitáhli i kravským potahem. A tatínek usoudil, že ta vada musí někde v motoru být znát. Tak každou sobotu rozmontoval motor do posledního šroubku, a pak pečlivě zase dával ten motor do kupy. Ale Orion byl dál náchylný na počasí, a otec, než někam jel, napřed si přečetl v novinách a poslouchal zprávy v rádiu, jaké bude počasí, a nejraději jezdil, když byl vysoký barometrický tlak. V kanceláři psal do knih tatínek nejraději navečer a v noci. Často jsem viděl otce, jak pod stahovací lampou má rozevřené veliké knihy, vyhrnuté rukávy a tam píše ty svoje zprávy. Každé počáteční písmenko v odstavci napřed psal perem do vzduchu a pak ho máznul na stránku a tiše psal, pero skřípalo a jedno písmenko a číslice tekly mu z pera tak přesně a tak krásně, že jeho písmo sloužilo za vzor všem. Já jsem ve škole psal tak, jak jezdil Orion. Taky podle počasí a nálady, jednou zprava doleva, jindy se mi písmenka kácela do protisměru. Někdy jsem dělal kudrlinky, jindy zase mi šlo písmo jen do kolmic, někdy písmenka sedala na linky písanky jako vlaštovky na drátech, jindy zase se slovíčka vznášela milimetr nad linkou. Ale otec psal pořád tak, jako staří písmáci psali do knih, jako královští písaři, když psali na pergameny zlaté buly sicilské. A otec měl jemné ruce, protože na takový způsob psaní do pivovarských knih musí mít písař ruku jemnou jako klavírista nebo houslista. Proto otec, když každý týden montoval Oriona, aby se dopátral tajemství, proč má jeho motor takové rozmary jako počasí, proto otec pracoval jen s kladívkem a majzlíkem. Lehce povoloval matky, zatímco když pracoval klíčema, každou chvíli se mu smekl klíč, a pořád měl ukoptěné klouby a prsty plné šrámů. Tak rozebrával Oriona kladívkem a majzlíkem, jak ho to naučil ruský emigrant, který si dělal generálku na bicyklu taky jen majzlíkem a kladivem. Tak dílna v pivovaře, v sobotu večer a v noci, byla pořád plna krásného ťukání, otec pracoval jako datel, jako nějaký sochař, když z balvanu mramoru odsekává tak dlouho to, co tam nepatří, až zvolna zůstane jen socha. Jen otec potřeboval někoho, kdo by mu přidržel klíčem kontramatku, a tak chodil v týdnu městečkem a kladl občanům takovou nevinnou otázku. Co děláte v sobotu odpoledne?

A když občan řekl, že nic, tatínek jej poprosil, aby mu přišel na hodinku, na dvě přidržet kontramatku. Ale jak lidé drželi tu kontramatku, tatínek dovedl tak krásně mluvit o motoru, tak krásně se dovedl nadchnout pro tu cestu, kterak se dopátrá tajemství, proč ten motor Oriona je vadný, že lidé zapomenuli na čas, a tloukla půlnoc a svítalo, ale otec, docela svěží, dával už zase dohromady motor Oriona, a lidé čekali, až přidrží tu poslední kontramatku, aby pak ráno, když lidé chodili na ranní mši, bledí se vraceli domů a trnuli, co řeknou manželce, kde byli, protože většina manželek si myslela, že celou noc byl tatínkův pomocník u slečen v hostincích našeho městečka, v hospodách, kde byla dámská obsluha někdy až do rána. Tak otec vystřídal skoro všechny dospělé muže našeho městečka, takže když od pondělka do pátku tatínek jel na bicyklu do města, všichni ti, kteří už montovali, prchali před otcem, vbíhali do cizích stavení a ukrývali se na dvoře nebo raději ve sklepě. Kdo nemohl, tak rychle vešel do krámu a nakupoval si věci, které nepotřeboval, nejraději lidé běželi první ulicí do polí a pak se opatrně vraceli, pořád plni nejistoty, že někde se objeví tatínek. Pan Kocourek, který už montoval dvakrát, když uviděl tatínka a nemohl nikam utéci, dal si ránu pěstí do nosu, a zakrvácený šel otci vstříc a tatínek, když viděl ten nos, řekl.

Já vidím, až příště.

A jel dál do prázdných ulic, do prázdného náměstí, protože všichni prchli, a zůstali jen lidé z venkova nebo malé děti a ženské. Rád jsem postával na náměstí v podloubí, za mnou otevřený tmavý krám pana Rehra, který kupoval všechny kůže a kožky, rád jsem tam stál, protože lidé raději obcházeli ten krám, dokonce i korzo bylo na druhé straně náměstí. Tady jsem stál opřený o tlustý sloup a díval jsem se na trh, na sem tam chodící občany, nikdo sem ke krámu pana Rehra nepřišel, protože ty kožky a kůže, plné sklady smradlavých a hnijících koží tak sladce a hnilobně páchly, že sem přišel jen ten, kdo přinesl na prodej ty kožky. A viděl jsem jednou odtud, jak lidé prchali, jako před deštěm z náměstí, i když svítilo slunce, viděl jsem, jak dva občané vběhli do krámu pana Rehra a vyptávali se, kolik stojí kůže ze srnce a kolik ze sobola a kolik z jelena. Pan Rehr se podíval otevřenými dveřmi na náměstí, viděl otce, jak jede na bicyklu a jak ti, kteří už montovali, utíkali uličkami, jak vstupovali do drogerie U bílého anděla. Když otec mizel v Palackého třídě, pan Rehr řekl občanům.

Už můžete jít, já jsem už taky jednou montoval.

A náměstí se zase zalidnilo, z drogerie U bílého anděla vycházeli lidé, a protože drogista pan Hladík uměl prodávat i to, co nikdo nemohl potřebovat, jeden občan si koupil irigátor a druhý jed na krysy značky Morol, třetí Tancolín na parkety, každý ale spokojený, že nemusí jít v sobotu přidržet kontramatku do pivovaru na dvě hodinky. Stál jsem pod podloubím před krámem pana Rehra, obklopen tou samou vůní jako doma, zápachem kočičinců a vajíček tlakem mrsknutých do stropu a tiše sem tam padajících jak zaschlé květy odkvetlých třešní. Viděl jsem, jak z krámu kloboučníka pana Šislera vyšel občan, v pytlíku si nesl další klobouk, rozhlížel se opatrně na všechny strany a pak šel raději domů. A z Mostecké ulice na náměstí připlula bílá námořní čepice strýce Pepina, lidé se kolem strýce sbíhali, nastavovali mu ruce a on všem potřásal pravice, lidé se na strýce smáli, popleskávali jej po zádech, strýc salutoval na černý štítek a občané mu kladli otázky.

Tak kampak dneska jdete zkontrolovat krasavice?

Která slečna má podle vás nejhezčí nohy?

Tak kdy budeme hrát Veselou vdovu?

Je to pravda, že slečna z lékárny se chtěla kvůli vám střílet?

Víte to, že v Avionu mají dvě nové krasavice?

Co je na tom pravdy, že vás slečna Vlasta u Havrdů praštila z žárlivosti lahví?

A nadšený strýc vykládal a z dálky jsem viděl, jak je šťastný, jak mu to všechno dělá dobře, jak bez toho nemohl by žít. A lidé jej zvali do bytů, představovali mu svoje dcery a manželky, protože každý občan si potřeboval zabláznit, ale nedovedl to, tak za každého to dělal strýc Pepin, a lidé mu za to byli vděčni.

Tuhle sobotu tatínek nikoho nesehnal a tak jsem musel jít přidržet kontramatku. Já jsem nesnášel ten ostrý ťukot kladívka do majzlíku, já jsem nesnášel ten cvakot ostré hrany majzlíku do povolované matky, já jsem měl pořád dojem, že tatínek tím majzlíkem osekává ze mne všechno to, co on si myslel, že do mne nepatří. A tak jsem svítil žárovkou, která měla na sobě drátěný košík, jaký se dává kousavým kravám, a otec vyndával jednu součástku za druhou, a já jsem se šklebil představou, že otec ze mne vyndává plíce a játra, a žaludek a ledviny, a nadledvinku, a otec, jako by to věděl, tak mne poučoval, že takový karburátor, že má v sobě tak jemný součástky jako střední ucho, jako kovadlinka a třmínek. A pak mne poučoval, jak vzniká sání, jak dobré sání musí mít dobrý vejfuk. A když vytáhl rozdělovač se čtyřmi kabely, udělalo se mi na umřití, měl jsem dojem, že ze mne vytáhl srdce. A otec se zaradoval, že přišel na to, že ta základní vada, proč motor Oriona tak fixluje, bude rozdělovač. A položil tu součástku na ponk, tam všechny součástky ležely vedle sebe zrovna tak, jako když matka zabila prase, tak na prknech měla rozložené kýty a srdce a játra a nožky a plecko a jitrnice a tlačenku. Otec si rozepnul kalhoty a spustil je, pak zvedl košili, udělal z ní takové kornoutky, jako by si chtěl čistit uši, a pak vzal ten rozdělovač a pečlivě čistil jeden otvor za druhým, tak jemně a něžně jak dětský nosánek.

Tady to asi bude, šeptal mi, ty kontakty musejí být asi absolutně suchý… A podrž ten rozdělovač!

A když jsem držel tu součástku a čtyři kabely mi visely ke kolenům, najednou se mi zatmělo před očima a zdvihl žaludek a celou večeři jsem vydávil do toho rozdělovače. A zbytky večeře tekly po kabelech na černou zem.

Otec vyvalil oči, tak stál se spuštěnými kalhotami, které mu bránily, aby přiskočil včas, vytáhl si je a zapnul na kšandy a vzal kladívko a majzlík, a to, čeho jsem se bál, bylo tady. Chtěl mi osekat uši a vysekat oči. Ale to bylo málo, odhodil nástroje a rozhlížel se, celý se třásl a vzal ocelový kartáč na čištění svíček, musel jsem nastavit ruce a tatínek mi nasekal do hřbetu rukou desítky, stovky dírek, vytetoval mi na hřbety otisky ocelového kartáče. A pak ještě jednou a dvakrát, ale i to bylo málo, protože ta nejháklivější součástka Oriona byla znesvěcena, a otec byl přesvědčen, že jsem to udělal schválně. A tak běhal, pak vyklepával z rozdělovače to, co tam vrchovatě bylo, a představa, že rozdělovač musí být suchý, jináč je s montováním ámen, otce tak znovu roztesknila, že vytáhl kapesní hodinky, položil je na kovadlinu, vzal kladivo a jednou ranou roztříštil ty omegy. Otevřel jsem ústa a zavřel oči, měl jsem dojem, že mi otec roztříštil obličej, rozbil hlavu. Tak jsem zděšený se díval na kovadlinu, vzal kladivo a jednou ranou roztříštil ty omegy, veliké, docela se rozmázly, jako přejetá žába, jako rozteklý sýr. Teď se vyvalila kolečka a péra, ale všechno to pořád drželo pohromadě. Až teď ukápl šroubek, vypadla minutová ručička. A pak jsem myslel, že se tatínek pomátl, díval se na mne, díval se mi na prsa, a začal se usmívat, pak udeřil pěstí levé ruky do pravé dlaně, vzal mne za ruku a vedl mne pivovarem, teď jsem myslel, že zase se mnou je ámen, že mne otec vede a utopí v hnoji, ale kráčeli jsme dál. Vyšli jsme z brány a šli k řece, myslel jsem, že mne tatínek chce utopit, ale i to mu bylo málo, vedl mne až k mostu, myslel jsem, že mne tatínek chce shodit z mostu, jako byl shozen Jan Nepomucký, ale i to bylo tatínkovi málo. Zavedl mne do osvětleného hostince Pod mostem. A tam stál pan Lojza rozjařený a držel v ruce plný půllitr piva a zpíval. Pískaři seděli pod oknem u svého stolu. Tatínek pozdravil a pan Lojza mu dal sklenici, aby se napil na jeho zdraví, ale tatínek se posadil, mne vedle sebe, a optal se.

Pane Lojza, máte mne rád?

A pan Lojza řekl, že má, že pana správce ctí, protože umí rozmontovat a dát zase dohromady motocykl značky Orion. Tak když mě máte rád, potřeboval bych něco vytetovat! řekl tatínek a pan Lojza pohybem ruky naznačil hostinskému, kam má postavit veliký pohár červeného vína.

Na to jsem tady já, řekl pan Lojza, napijte se na moje zdraví.

Ale já bych to chtěl vytetovat hned teď, řekl otec. Božínku, to je maličkost, bydlím hned kousek, já si pro to skočím! Bude veselo, ne? řekl pan Lojza a vytáhl spodní ret a přetáhl jej vzhůru až na svůj nos. A vyšel, a tak brzo se vrátil, jako by bydlel na mostě. Přinesl kufříček, jaký nosí zvěrokleštič, pan Salvet. Budete si přát mořskou pannu, nebo lodičku? optal se a vytáhl lahvičku s barvou a tetovací jehlu. Tatínek se usmál.

Uvidíme, řekl.

A pan Lojza dal znamení rukou a pískař pan Korecký si sundal bundu od montérek. Nahé opálené tělo bylo tetované krásnými slečnami, kotvami, iniciálkami, lodičkami s plachtami i bez. A mořskou pannou. Zvedl jsem na otce oči a usmál jsem se, zaradoval jsem se, že tatínek bude mít taky tetování, a přál jsem si, aby si z žalu nad tím znesvěceným rozdělovačem vybral mořskou pannu.

Tak co jste si vybral? optal se pan Lojza.

Tak uděláte mi, o co vás poprosím, vytetujete mi to, co budu chtít? zeptal se otec.

Jak jsem slíbil, řekl pan Lojza.

Tak tuhle mořskou pannu, ťukal mi otec na prsa, tak na tuhletu mořskou pannu mi vytetujte blůzičku, košilku, ty prsa oblíknete tetovanou bundou.

Pravil otec a stáhl mi bundu a položil mne na lavici a já jsem měl pocit, že jsem Izák a že mne můj otec Abrahám klade na zem a kleká mi na hrdlo a zvedá nůž, aby mne podřízl a obětoval Bohu. A ani jsem nešpitnul a ani jsem nehlesl, protože jsem věděl, že i to bude otci málo, že mi vezme moji zelenou mořskou pannu, že mi ji obleče na mých prsou za to, že jsem znesvětil tu jeho hostii, ten jeho rozdělovač.

Avšak najednou jsem uslyšel hlas volající shůry. Pan Lojza zvolal.

Pane správce, právě se mi zlomila tetovací jehla! A novou si koupím, až pojedu do Hamburku.

A zvedl jsem se a byl jsem zachráněn.

Úmrtí v rodině

Posledního haflingra, Bobíka, ostříhali dohola, hřívu a ohon, a kočí pan Ulrich dostal poslední úkol, aby odvedl koně na jatka. Bobík za těch osmnáct let, co rozvážel pivovarské sudy po městě a okolních vesnicích, znal všechny hospody, věděl, kde má zastavit, a za to jej odvedli na jatka, protože šel do penze. Kočí pan Ulrich byl už taky starý. Než přišel do pivovaru, tak dělal bosňáka, dvacet let nosil v krosničce, zaháknuté na řemeni přes prsa a záda, patnáct kilo břitev a pásků a šlí a nití a jehel a pomád a tkaniček do botek a řemínků a pásků na vousy, celý byl ověšený tím svým malým krámkem. Tak chodil od vesnice k vesnici, od stavení ke stavení, nosil s sebou hůl, kterou vždycky opřel pod tu krosnu, aby si odpočinul, aby měl volné ruce, když nabízel to svoje zboží. Za ta léta, tak jako starý pošťák od brašny, měl trup tak trochu shrbený, jak pořád s sebou tahal tu malou a plnou výkladní skříň. Dokonce když spal v maštalích, měl u sebe těsně tu krosnu, tak jako klokan svoji kapsu. Za ta léta, co nosil celý svůj obchod v krosně, měl taky takovou chůzi, jako měli všichni bosňáci, lehce se klátil, a tak i když se stal pivovarským kočím, kráčel vždycky v hlavách koní a vykládal si s nimi, pořád se tak klátil, jako by stále nesl ten svůj krám. A teď přišel čas, aby odvedl Bobíka na jatka. Otec, když mu o tom podal zprávu, dal mu tři dny volna, protože tatínek byl za Rakouska u hulánů a věděl, co to je kůň. Pan Ulrich dostal tři dny volna, tak jako na úmrtí v rodině. Navečer odvedl Bobíka na jatka a pak seděl v hospodě a pil a držel si hlavu v dlaních.

Ten večer otec zastihl Pepina v dobré náladě a tak pozval strýce, aby nešel přidržet kontramatku, ale pomohl narazit nová ložiska do hřídele, protože otec přišel na to, že motor Oriona se hřeje jen proto, že se mu hřejí a přehřívají hřídele. Tak strýc v bílé námořní čepici pomáhal otci. Ale strýc myslel na to, že v barech a hostincích městečka kelnerky a číšnice už na něj čekají, dívají se na dveře a jsou zklamány, když nevejde bílá námořní čepice, taková, jakou nosil Hans Albers v La Palomě. Už bylo devět hodin, a strýc Pepin držel velikou dubovou palici, otec u břicha držel klikovou hřídel a dával znamení, aby strýc palicí narážel ta ložiska, že jedině teď, až smontují Oriona, stroj přestane vydávat ten suchý cinkot, jako by se v motoru olejem proplachovaly malé kávové lžičenky. A tak Pepin mocnými údery bil dubovou palicí do ložiska, tatínek držel a mezi nohama u břicha svíral hřídel, na kterou zvolna se naráželo a zasouvalo, centimetr po centimetru, bronzové ložisko, ta krásná směs kovů, ve které se nejlíp otáčejí hřídele. A když si strýc vzpomněl, že krasavice jsou už docela zklamané, že Pepin nevchází do jejich lokálů, marně dávají jeden střapec za druhým do gramofonu, udeřil palicí ze všech sil, protože myslel, že už to skončí. A tak narazil ložisko na hřídel přesně, akorát. Ale tatínek zapomenul dát znamení, že už je těch ran akorát, strýc Pepin se znovu rozpřáhl a otec v zoufalství, aby ložisko nebylo naraženo víc, než má být, odtáhl hřídel i s ložiskem a strýc Pepin mocnou ranou dal dubovou palicí tatínkovi ránu na žaludek jako slavný boxer Pepa Hampacher. A otec byl odmrštěn a spadl na zem. Strýc Pepin se polekal, stavěl bratra na nohy, ale ten pořád padal, a tak jej Pepin omýval, pleskal po tvářích, volal křestním jménem, až se tatínek vzpamatoval, poklesával v kolenou, ale pak vzal kladívko a majzlík, ale to bylo málo, tak poručil, aby strýc nastavil ruce, vzal ocelový kartáč, aby potrestal strýce za tu ránu dubovou palicí, ale i to se zdálo málo. A rozhlížel se dílnou, ale nic nenašel, co by se mu hodilo k potrestání. A strýc Pepin sám od sebe vytáhl svoje staré rakouské hodinky, ty, které měly na ciferníku napsáno Patent Roskopf, a pod středem byla vyrytá krásná loď o třech stěžních a plachtách, sám od sebe je strýc položil na tu kovadlinu, a otec vzal tu dubovou palici a jednou ranou roztříštil ty rakouské hodinky. Strýc Pepin stál, jako by dostal palicí do hlavy, oba se dívali, jak z kovadliny začaly na černou zem odkapávat kolečka. Otec zvedl palici a hodinky byly jednou tak veliké, přes celou kovadlinu jako placka. Strýc Pepin je vzal a díval se na ciferník, ze kterého upadly ručičky, a ta trojstěžňová rakouská loď odprýskávala jako email od roztříštěného smaltového hrnce. Přiložil je k uchu, ale hodinky značky Patent Roskopf už nešly. Strýc se tak roztřásl, že se vysypávaly šroubečky a zlámané hřídele a pera, jako by padali mravenci, nějaké sviňky, hmyz. A tatínek byl z toho tak nešťastný, že podal strýci ocelový kartáč, a sám nastavil hřbety rukou, aby teď strýc Pepin mu posekal kůži za ty zohavené hodinky. Ale strýc odhodil kartáč, teď zase do něj vstoupila ta vzpoura, teď nadešel strýcův čas, protože jednou za rok se strýc Pepin vzbouřil, už toho všeho u nás měl dost. Ne, ne a ne! Řekl a hlas mu přeskakoval.

Já mám taky svou čest, to jediný, co rakouské voják má!

Je konec, já už k vám nebudu chodit ani na obědy, ani na večeře, a vůbec! Já si budu zase hospodařit sám. Peníze jsó moje, dostanu je, a to hned!

Otec pohladil Pepina po zádech, ale ten se s odporem odtáhl.

Panská láska po zádech jezdí! Já jsu dělník a ty jseš pán! Řekl hořce strýc Pepin a zúžil oči a stáhl nazad uši jak kousavý kůň.

A tatínek zhasil lampy v garáži, zamkl a tak kráčeli tichým pivovarským dvorem.

Ležel jsem v posteli, četl jsem si kuchařku, kuchařku na celý rok, ten večer jsem byl tak mlsný, že jsem četl jenom jídla na neděli a velké svátky, ty recepty, které v kuchařce byly napsány červenými písmenky. Tak vešel otec, za ním strýc Pepin, a já jsem už věděl, že zase strýc Pepin udělal vzpouru, že už nechce, aby mu tatínek vedl peníze. Tatínek vytáhl dětský zápisníček na slovíčka, kam trpělivě každý týden zapisoval sto třicet korun, které strýc týdně bral za svoji práci, a potom tam celý týden zapisoval všechny peníze, které si strýc vybíral, pět korun na útratu denně, a pak příležitostná vydání, protože strýc každý týden chodil ještě pro peníze na organizaci a na prádlo. A potom otec každý týden strhl z platu pětatřicet korun, to byly obědy a večeře za týden, a zbytek dával otec strýci na spořitelní knížku. Teď strýc seděl a díval se cize, ani se neusmál. Tatínek počítal a pak podal strýci spořitelní knížku, na které bylo tři sta padesát korun, a zbytek peněz za týden.

Když, Jožko, myslíš, že umíš hospodařit, tak tady máš. A já jsem už nečetl, už jsem nemohl číst, matka, která ležela v posteli, si přetáhla peřinu přes hlavu. Cítili jsme se vždycky pokořeni, vždycky, když strýc udělal vzpouru, vždycky nás v rodině bylo míň, protože strýc Pepin vždycky stál jako vítěz, jako oběť. Teď držel ruku na klice a lil a chrstal do kuchyně a pokoje svoji zlost. Lidi to říkají sami, že mě vokrádáte, že já jsu hlópáček hlópé. A to, co mi dáváte k obědu a k večeři, to jsó zbytky, co jste nemohli sníst sami!

Matka odrhnula peřinu a zanaříkala.

Ale dneska jsme měli husu…

O husu nende, jde o to, že vy jste páni, a já jsu obyčejné dělník. A jednó to bude obráceně!

Vykřikl strýc Pepin a zahrozil.

Ta husa že vám nechutnala? Čtvrtku jste jí snědl!

Zvolala matka a zakryla si peřinou tvář.

Jedině to zelíčko!

Připustil strýc a pořád držel kliku a díval se střídavě na nás nenávistně, otec seděl a oddychoval a dírky u nosu se mu vzdouvaly, matka vytáhla ruce z peřiny, jako by se topila, celá se natáhla a obličej přikrytý, jen ty vztyčené paže pohybovaly dlaněma, já jsem měl pokrčené nohy v peřině, kuchařka ležela otevřená na mém klíně a já jsem věděl, že strýc má pravdu, ne vůbec, ale tu svoji, ne tu svoji, ale vůbec, i kdyby šetřil, tak nemohl si našetřit ani na domek, ani na auto, ani na to všechno, v čem jsme žili my, tři pokoje a krásné záclony a krásný nábytek. Jistě se u nás cítil hostem, cizincem, protože od nás se vždycky vracel do šalandy, kde měl jeden kavalec, jednu skříň. Měl pravdu, i když ji neměl, patřil jsem k pánům zrovna tak, jako strýc do konce svého života, nebo až do penze bude pořád dělník, zatímco otec nejdřív byl účetním, teď je správcem a určitě bude i řiditelem pivovaru. Jenomže já jsem taky věděl, že strýc Pepin žije jen ze dne na den, a to bylo v mých očích krásné, věděl jsem, že strýc Pepin je celý den promočený na važhauze, ale pořád je plný nadšení z toho, že je na světě, že má nějakou velikou radost, která se podobá bláznovství. Věděl jsem, že strýc Pepin prochází městečkem jako císař. V bílé námořní čepici zdobené zlatými šňůrami a velikou kotvou salutuje a uklání se, jako by přehlížel čestnou stráž, jako když přijede anglický král někam lodí a přijímá čestná hlášení. Zatím tatínek je od rána plný starostí a zlostí nad tím, co bylo, jedině doufal pořád, že se všechno zlepší v budoucnosti, ta budoucnost, to byl jeho sen, tam že teprve všechno bude krásné. A zatímco strýc Pepin držel kliku a díval se nenávistně na otce a na mne a na matku, která raději měla zakrytý obličej peřinou, já jsem si teprve v tu chvíli uvědomil, jak otec skoro všechny peníze, co mu zbyly, ukládal do pojistek, že jednou, až budou staří, až bude s matkou v penzi, dostanou čtvrt miliónu a pak si budou žít. Ale já jsem rád četl v novinách a ukazoval jsem to mamince, že lepší než pojistka že by bylo v létě o dovolené odjet jednou z Hamburku na cestu kolem Středozemního moře, druhé prázdniny na cestu do Švédska a na Špicberky a další prázdniny projet se Německem a Francií, a další cestu do Alp a do Itálie, že kolik by ty cesty stály pro nás tři, tak tolik zrovna se platí každý rok za to, aby za dvacet let dostali mí rodiče čtvrt miliónu. Ale maminka byla zrovna taková jako otec, milovala budoucnost víc než přítomnost, kterou nabízela cestovní kancelář Hapag, Hamburk, každý rok se těšit na nějakou krásnou cestu do ciziny a do zámoří. A strýc Pepin cestoval každý den, každý den obešel všechny hostince s dámskou obsluhou, bary s krásnými slečnami, vracel se k ránu, aby v šest hodin už v mokrých botách a hábech stál s bajlaufem u bednárny a bajloval mokré sudy.

Každýho pána patří drapnót a látnót s nim vo zem!

Zvedl prst a tím prstem strýc Pepin píchl do vzduchu, ale ve skutečnosti píchl nás do srdce a vyšel na chodbu a zapráskl za sebou dveře tak, až se celý byt zatřásl. Tu noc noční hlídač pan Vaňátko, docela obtažený potem, ležel před kanceláří pod jeřábem na rozvinutém bandalíru, věrný psíček Trik mu ležel v nohách. Noční hlídač se díval na hvězdy, kuliši a sýčkové teskně volali na vysokých budovách pivovaru, pan Vaňátko se díval na hvězdy a věděl, že dneska nebude spát, protože sýčkové houkali a ten teskný sbor kulichů mu naháněl hrůzu. Tak snil o tom, jak by to dopadlo, kdyby mu někdo chtěl vyloupit kancelář a kasu. Když zdálky uslyšel, jak po kamenném mostě cvakají podkovy těžkého koně, zvuk kopyt se blížil k pivovaru, noční hlídač, kdyby nevěděl, že Bobík je už na jatkách, kde zejtra bude poražen, tak by přísahal, že to kráčí on, osmnáctiletý haflinger Bobi. Ale zvuk podkov se blížil. Tak noční hlídač vstal a trnul, přál si, aby podle pivovarské zdi a pak podle zamčené brány ta kopyta kráčela dál, přes trať dál do polí. Ale kopyta se zastavila u brány, a z čeho měl pan Vaňátko strach, to se stalo skutkem, u vrat zařehtal Bobík. A nočního hlídače obešla hrůza, a tak vzbudil tatínka a celý pivovar, že všichni mysleli, že pan Vaňátko má dopadeného zločince, tak křičel a mával rukama a rozsvítil všechny baterky, kterými byl ověšen, tak běhal a svolával všechny na pomoc. Když jsme doběhli, mužští v podvlíkačkách s holemi a lopatami k bráně, tak tam stál Bobík, který přišel domů, vrátil se do pivovaru. Otec otevřel bránu, popleskal koně po šíji, a slaďáci a strojník a bednářský otráveně šli zase spát, bílé dlouhé podvlíkačky se vzdalovaly a odcházely do tmy. Otec otevřel maštal, nalil vody, pak přinesl náruč sena. A haflinger Bobi zařehtal, bez ohlávky, docela nahý se asi vyvlíkl a vrátil se tam, kde byl rád, do maštale, bez které už asi nedovedl žít. Otec byl smutný, znovu popleskal haflingra po ostříhané šíji, zavřel maštal a zůstal s rukama na závorách, s hlavou u dveří stát, skoro tam visel, rozpřažený jako Ježíš na kříži, já jsem běžel domů a vklouzl pod peřinu, protože jsem slyšel dobře, tam u maštale jak tatínek zavzlykal.

Ovčí hubičky

Mezi deputátními byty a sladovnou byla veliká ovocná zahrada. Řady rynglí a špendlíků, bosenských švestek, pak řady croncelských jablek, které zrály na podzim a měly chuť zmačkaného voňavého sněhu, řada řehtáčů soudkových, které opravdu, když dozrávaly, tak jádra uvnitř soudků řehtala, kožená jablka, která zrála až k jaru, řady letních jablek astracháňských, červených a žlutých, která zrála zrovna tak jako skleněná jablka zrající už před svatou Annou. A pak řada hrušek, boskových lahvic, u kterých se utrhla stopka, a když dozrály v seně, tak se vypily, a potom muškatelky, vonící skořicí a hřebíčkem, a poslední řada u samé sladovny byly ořechy, které na podzim se srážely dlouhými ráhny, čím víc bylo ořechů, tím víc byly větve otlučené. Nejraději jsem jedl ořechy, když ještě byly zelené, když jsem každý ořech musel otevřít nožem a dužina pouštěla žlutozelenou šťávu a ruce jsem měl pořád jako od tabáku. Ty plody byly nejchutnější, jádra měla na sobě žlutou košilku, která se dala sloupnout. Ale nejmilejší strom byl jen jeden. Byl uprostřed zahrady a byla to jabloň a jablkům se říkalo ovčí hubičky. Ten strom rostl jako vrba, hned v koruně se větve obracely, a místo aby jako ostatní jabloně rostly do stran a vzhůru, otáčely se k zemi a konečky větví couraly v trávě. Jablka, když dozrála, byla vždycky žlutá a u bubáku měla dužinu tak varhánkovitou, opravdu jako když se ovčí hubička sešpulí a jemně chroustá a znovu škubá trávu. A pod tou korunou větví opravdu jako pod smuteční vrbou vznikla taková velká besídka, prostorná jako altán, a podobala se veliké průsvitné ženské sukni. Tady jsem si v létě přinesl stoleček, tady jsem si dal židličku a tady docela ukrytý zpod ovčí hubičky jsem dobře viděl, kdo jde po cestě do pivovaru a sladovny, viděl jsem, jak pivovarské vozy rozvážejí pivo, viděl jsem ke dveřím našeho bytu a kdo kráčí do kanceláře. Tady jsem psal svoje domácí úkoly z pilnosti, sedě v srdci větví, na kterých až k trávě visela jablka v listnatých ratolestích, křičeli kosi poplašná znamení, že jde přes louku kocour Celestýn anebo Militka, či zdivočelý Tatínek. A já jsem ukrytý seděl, nemohl jsem se vynadivit, jak krásně je v tom altánu, stačilo rozhrnout větve, jako by mi padaly vlasy do očí, a podívat se, kdo to kráčí silnicí. A bylo odpoledne a já jsem seděl, ruce nad otevřenou písankou, svítilo slunce, a já i stůl i písanka jsme byli žíhaní jako letní astracháň. A po cestě ke sladovně kráčela slečna z kanceláře pivovaru, nesla si přes ruku ručníky, měla žluté vlasy, byl do ní až po uši zamilován člen správní rady pan Dymáček, ten, který pěstoval celý svůj život prasata, takže za ta léta se jim podobal, měl vysunutou bradu a tak divné zuby, zrovna tak jako jeho plemenní kanci. Jednou přišel a poprosil mne, abych předal psaníčko slečně v kanceláři, pospíchal, protože se mu prasnice prasila, a v kanceláři byl tatínek a předseda. Tak jsem vzal psaníčko, a když jsem to psaní držel, neubránil jsem se a napřed jsem je vzal pod sukně jabloně, pod ovčí hubičky a proti slunci jsem jen přečetl… Drahá Světluško… a pak se písmo překrývalo s druhou stránkou, nedalo se to číst, protože to psaníčko bylo zapečetěné červenou pečetí. Ale přečetl jsem docela jasně, že pan Dymáček, který pěstoval vepře a měl plemenné kance, až se jim podobal, ten starý pán se podepsal… Tvůj Aladin. Teď Světluška kráčela do sladovny, měla přehozené ručníky přes loket a já jsem chtěl psát domácí úkol z pilnosti. Čáral jsem perem, maloval jsem srdce a vlnovky, pak jsem kreslil všelijaké kříže a najednou jsem položil pero a viděl jsem okénko, malé okénko vysoko nad koupelnou v tmavé chodbě sladovny, to okénko mělo přivřená víčka, napůl stažené větrací žaluzie. A rozhrnul jsem větvičky ovčích hubiček, v ruce jsem měl pocit, že se dotýkám velikých rolniček visících z postrojů, desítky rolniček cinkajících v rytmu klusu postroje a přeběhl jsem pod větvemi jabloní a srdce mi tlouklo, když jsem otevřel dveře sladovny a tiše je za sebou zavřel. Bylo ticho, jen na valečkách třískalo pořád otevřené a zborcené a vysypané okénko a průvan přinášel vůni sladu a ječmene. A chodba byla tmavá, jak jsem přišel ze slunce, že jsem musel hmatat po zdích. Pak mokré schody se matně blyštěly otevřenými vraty až na humna, a pak ještě jedna chodba. A tam jsem viděl ve tmě, jak u samého stropu svítí větrák do koupelny, čárkovaný pootevřenými lištami. U tmavé zdi chodby svítily bíle natřené štafle. Ale já jsem poklekl u klíčové dírky. Dlouho jsem váhal, ale pak jsem se přece podíval. Ale neviděl jsem klíčovou dírkou nic. A najednou jsem se díval na ty štafle a ve sladovně bylo ticho a jen okénko v posledním patře sladovny třískalo a vzal jsem ty bílé štafle a postavil je pod osvětlené okénko a pak jsem vystoupil po špryclích a byl jsem tažen zvědavostí vzhůru, protože jsem slyšel, jak z kohoutku se řine do vany voda. A když jsem položil prsty na mokré žaluzie větráku a vystoupil o příčku štaflí výš, viděl jsem shora rovnou do vany. Nejdřív jsem se polekal. Myslel jsem, že slečna omdlela. Nebyla ve vaně natažená, ale byla tak divně napříč vany. A hlavu měla ovázanou a vlasy jí visely přes okraj vany a ve tváři byla tak červená jako letní astracháňské jablko. Ruce měla rozhozené a otočené dlaněmi. Tak tam divně stočená ležela a její tělo se pokoušelo se vztyčit, jako by chtěla vstát. A viděl jsem její zvrácený obličej a její ramena se zdvihala, jak oddychovala, jako by šla do kopce nebo nesla veliký těžký předmět, jako by jela na kole nebo šlapala na místě do pedálů šicího stroje. Chtěl jsem rychle seběhnout ze štaflí a volat, aby slaďáci přiběhli na pomoc, ale najednou se slečna celá vzepjala a pak se zlomila, hlava jí poklesla mezi klíční kosti a její tvář zmizela a vlasy přehozené přes okraj vany se svezly tak, že zakryly její záda. A já jsem viděl, když jsem byl ještě ministrantem, když tahle slečna klečela u oltáře a podal jsem panu děkanovi paténu se svatou hostií, tak slečna měla zvrácenou hlavu a maličko vyplazený jazyk, a když pan děkan jí požehnal hostii a vložil ji do jejích úst, slečna zrovna takhle hlavu rychle sklonila, bradu položila mezi klíční kosti, protože přijala tělo Páně zrovna tak, jako teď ve vaně proud vody. A tak tam seděla, lopatky jí zdvihaly vlasy, jak oddychovala, pak se jí ruce uvolnily, pomalu se stočila, ucpala knoflík zavírající dno vany a tak ležela a dívala se do stropu, voda stoupala, viděl jsem, jak nadnáší její tělo, viděl jsem všechno, byla zrovna tak jako mořská panna vytetovaná na mých prsou, ale jen na břichu měla světlé chloupky jako vích slámy. A viděl jsem, že na klice visí jeden ten z ručníků, který si nesla před chvílí s sebou, a ten ručník visel přes klíčovou dírku a já jsem věděl, že ta slečna věděla, že by se na ni někdo mohl dívat, že dělá něco, co se nemá zrovna tak, jako já jsem se neměl na ni dívat, protože to všechno mohl vidět jen Bůh, na kterého neplatil žádný ručník. Ale já jsem už znal její tajemství. Rychle jsem sestoupil ze štaflí a vrátil je tam, kde jsem je vzal, a za chvíli jsem po mokrých schodech sestoupil na humna. Díval jsem se na mokrá pole ječmene, a když jsem si vzpomenul na to, co jsem viděl, cítil jsem, že je mi příjemně, že mezi nohama mám skoro ten samý příjemný pocit, jako měla slečna z kanceláře. Cítil jsem na humnech, jak oddychuji zrovna tak, jako ona ve vaně. Pomalu jsem vystoupil po mokrých schodech, a pak v zamyšlení jsem stoupal vzhůru, minul jsem šalandy, otevřenými dveřmi jsem viděl, jak slaďák spí, jednu nohu na zemi, jednu visící ruku a na zádech spal, stoupal jsem ale výš, kolem skladů suchého ječmene, který spal v hromadách. A pak jsem otevřel dveře do mlýnice sladu, odkud padal rozemletý zralý ječmen rovnou do varny, do kotle. Napřed jsem ale přešel v zadumání krytým dřevěným mostem, který spojoval sladovnu s varnou, okýnkem svítilo prudké slunce, až to oslepovalo, ale já jsem vešel v zadumání do mlýnice. Tady jsem se vždycky bál, když jsem vešel do mlýnice, a rozhlídnul se po ječnou moukou zasypaných motorech a šrotovnících, po bílých hranatých rourách, kterými se spádem sypal slad, když dřív jsem otevřel dveře a viděl jsem tu prachem posypanou měsíční krajinu, musel jsem nabrat sílu, abych několika skoky se dostal ke dveřím na druhé straně, tak mi naháněla tahle mlýnice hrůzu, že jsem se tak lehce dotýkal bílým moučným prachem posypané podlahy, nevážil jsem víc než pět kil, tak jsem se skoro vznášel nad podlahou, zrovna tak jako v zimě, když se ledy na řece daly do pohybu, tak jsem je zrovna tak lehce přebíhal na druhou stranu řeky, rychlými skoky. Ale teď jsem stál uprostřed mlýnice, rozhlížel jsem se a hrůza zmizela. Díval jsem se klidně na moukou zasypané motory, na vedení z lipového dřeva, na zasypaná složení a už jsem nepotřeboval křídla strachu, aby mne přenesla, protože to, co jsem viděl v koupelně, mne najednou udělalo o několik let starším. Byl jsem na tom zrovna tak jako Šavel, když z nebe sletěl blesk a srazil jej z koně… V zadumání jsem tiše za sebou zavřel, sestupoval jsem po mokrých schodech dolů, ze světla do přítmí, vyšel jsem ze sladovny a průvanem jsem už kráčel travou pod ořechy a potom pod hruškami a pod řehtáči, chvíli jsem stál před altánem, který tvořily k zemi se sklánějící obsypané ovčími hubičkami větve jabloně. Díval jsem se, jak skrz svislé větve prosvítá stůl a na něm otevřená bílá písanka, uvnitř té živoucí besídky, podobající se kulatému velikému skleněnému těžítku, které má uprostřed květinu. Rozhrnul jsem větve jako korálky, které má v létě místo dveří kadeřník pan Boďa Červenka, posadil jsem se, a když jsem se podíval na písanku a pero, řekl jsem si, že bych měl o tom všem, co jsem viděl, napsat domácí úkol z pilnosti… A od rohu sladovny vyšla teď slečna z kanceláře, průvan jí zdvíhal ručníky vzhůru, jako zvedali ocasy splašení volové, musela se zaklánět, aby ji průvan nedonutil, aby se rozběhla tak, až mocný náraz průvanu by ji srazil na kolena. Teď vyšla z víru větru a šla tak pokorná, hlavu malinko nakloněnou, jako by šla k oltáři. A já jsem seděl uvnitř těch ovčích hubiček jak pod jablíčky zdobenou sukní a díval jsem se na vzdalující slečnu, které píše milostná psaníčka pan Dymáček, ten, který pěstuje vepře a má plemenné kance. Věděl jsem, že slečně píše a v psaní ji oslovuje Světluško a sám se podepisuje jako Aladin. A byl jsem najednou smutný a věděl jsem, že budu muset dávat na sebe pozor, abych v noci nekřičel ze spaní.

Hudebníci ze Šumavy

Začali vyhrávat hned u pivovaru. Všechny ženské pak vybíhaly, nechaly doma všechno tak, jak jim to odpadlo od ruky, a tam, kam šli šumaři, tam kráčely ženské, kterých bylo čím dál víc. Ti hudebníci ze Šumavy hráli tak nějak, jako by byli unavení, jako by polky a valčíky hráli muzikanti v hospodě nad ránem, jako by přišli z pomalejšího světa. Nic na nich nebylo, co by je dělalo zvláštní, naopak, byli v dlouhých, odřených kabátech, ty svrchníky byly odřené kolem knoflíkových dírek a na límci, nejvíc ale na prsou od toho, že když přestali hrát, tak si opřeli svoje nástroje o prsa. Na hlavách měli čepice, jaké nosí ledaři v zimě, takové, které se dají stáhnout přes uši a podvázat pod bradou, aby jim je neodnesl vítr, nenafoukalo jim do uší. Jednou přišli do našeho městečka z druhého konce a skončili v pivovaře, spali v maštali. Kočí jim dal deky a slámu a já jsem viděl, na co ty čepice vlastně taky jsou. Když ulehli a přivázali si ty svoje nástroje na prsa, jako matka dítě, tak nakonec si stáhli ty ušanky přes krk a uši, docela se zazdili, aby je nic nerušilo, a usnuli. Měli docela červené rty, docela tenká slupka kůžičky dělila je od prodření do krve, to jak celý den troubili a hráli na klarinet. A nikdy nepromluvili, jako by byli němí. Ale to bylo tím, že byli pořád na cestách, celý den kráčeli jako pošťáci, v poledne se svalili někde na trávníku, stáhli si čepice přes uši, a s nástrojem na prsou a v prsech spali hodinku, ženské a děti si sedly kolem nich, dívaly se na hudebníky a nemohly se vynadívat, tak uměli něžně hrát, tak troubili jakoby přes řeku, že i ty ženské, které se pořád smály, tak zvážněly, zmlkly, tak nějak zkrásněly v tom posmutnění, které v nich vyvolali šumaři. A když tam v pivovarské maštali spali a já jsem odnášel basu prázdných lahví a hrnec sádla, viděl jsem, jak šumaři ze spánku sténali, nebyly to lidské hlasy, žádné útržky vět, ale ty písně, které hráli celý den a před tím snad celý život, tak se jim vracely a oni sténali útržky melodií. Proto asi byli smutní, proto nemluvili, protože by jim to nikdo nevěřil, že jsou plní, nadosmrti plní dechové hudby, je to v nich, tak jako nudle v bandasce nudlové polévky. Proto je nikdo neslyšel hovořit, mlčky brali peníze a jídlo, celý den to bral jenom jeden hudebník, mazané chleby dával do tlumoku, to nebyl ruksak ani torna, ale obyčejný režný pytel, v rozích dole podvázaný provazy, které držely na rameni. A ten, co dostával od lidí peníze, drobné, tak je dával do kapsy kabátu, ta kapsa byla docela vytahaná, a na boku odřená do nití. Tak šumaři kráčeli z ulice do ulice, pomalým krokem, jako by byli na nohách spoutaní, kam se hnuli, tak ženské a děti šly za nimi, nikdo netleskal, protože to bylo asi jako na pohřbu, písničky i ty veselé, když je zahráli šumaři, tak byly smutné, hrozně pomalé, a když hudebníci ze Šumavy hráli, tak všechny ženské se dívaly jinam, vůbec už nešlo o písničku, ale o to, co tu písničku vyvolalo, nějaké krásné a smutné obrazy, které se od ženských vzdálily a už se nikdy nevrátí. Když skončili, bylo chvíli ticho, některá ženská si cípem zástěry utřela slzu a zasmála se, když se na sebe podívaly ty dvě slzící ženské, najednou se vrhly jedna druhé do náručí a ukryly si tváře jedna druhé ve vlasech a na šíji, tak jako unavení pivovarští koňové si dávali jeden krk přes druhý, protože se měli rádi, protože si postěžovali nad svým smutným životem. A šumaři šli do další ulice, nejmíň lidí bylo na náměstích a v hlavních ulicích. Ale když šumaři přišli do uliček, tam, kde byli chudší lidé, tam skoro každý, kdo mohl chodit, tak vyšel a kráčel za hudebníky, kteří teprve teď byli zklidnělí, teprve teď viděli, že jsou tady lidé, kteří za muziku by dali život, že teprve teď zahrají lidem, kteří jsou z té samé krve, jako jsou oni. A hráli se zavřenýma očima, když přestali, tak jako by i ti hudebníci ze Šumavy se probouzeli, ta hudba byla v nich a tekla jimi jako podzemní říčka Punkva, kde jsme byli na školním výletě, chvíli si otevřenýma očima dali znamení, a zase se ponořili do sebe a přes jejich nástroje a špinavé prsty z ničeho nic se uličkami vznášely staré písně a tekly lidem do uší a z uší do duše. Byli to hudebníci ze Šumavy tak zaměstnaní tou hudbou, že nikdy neměli čas se oholit. Snad se holili, až se vrátili domů. Pokaždé byli zarostlí, strniska jim ale slušela, dokonce to snad měli na tvářích zrovna tak jako ty svoje kabáty a boty. Boty měli vždycky šněrovací, takové katolické boty, jako mají vesničtí faráři, boty, které se nedají koupit, ale jsou šity na míru. A vždycky byly ty boty staré, plné varhánek a prachu, vždycky na nártu je museli mít šumaři povolené, jak jim otékaly nohy, jak tak pořád chodili světem. A já jsem s nimi chodil, ani ne pro tu jejich hudbu, já jsem dokonce ani se nedíval na ty hudebníky ze Šumavy, já jsem stál zády k nim a díval jsem se, co ti šumaři a jejich muzika dělá s lidmi, hlavně ženskými. Viděl jsem tu velikou moc, jakou má hudba na ženské. Kráčely, trnuly, že opustily ráno svůj byt, ale přivázané na velikém provaze kráčely dál, ten provaz byl neviditelný, ale já jsem jej viděl. Tak kráčely ty ženské jen tak v zástěrách, nejedly, jen se živily melodiemi. Když přišlo poledne, hudebníci už prošli Eliščinou třídou a Hradební a Malými a Velkými Valy a Jízdeckou, zahráli i na kostelním náměstí, ale teď kolem hradeb došli až na Kozí plácek, tam se posadili na palouček a rozvázali ten svůj pytel, pomalu jedli, ženy doběhly pro sklenice piva, hudebníci upíjeli, jen si tak štrngali, a když dojedli, lehli si na záda, dívali se chvíli do mračen, pak si založili loket na čelo, zastínili si oči a ženské klečely vedle nich a odháněly mouchy, a když děti breptaly, tak se na ně dívaly a kladly prst na rty. Tak tam odpočívali hudebníci ze Šumavy, na břiše se jim třpytila horna a křídlovka a baskřídlovka, ty nástroje vypadaly zrovna tak jako šumaři, docela byly otlučené a bylo na nich hned vidět, že jsou už dlouho na světě a že každý den se na ně hraje, tak jako rumařské kobyly, docela odřené a zedřené, tak vypadaly ty mosazné křídlovky a horna. A hudebník, který si držel klarinet v jedné ruce zrovna tak jako svatý Alois stonek s bílým květem lilie, ležel docela k zemi zatížený velikou kapsou plnou mincí a režným pytlíkem. Tak odpočívali, katolické boty rozhozené, čtyři sochy hudebníků pohozené na Kozím plácku, z povytažených kalhot vyčnívaly bílé podvlíkačky, docela zaprášené, a u kotníků zavázané na kdysi bílé tkalouny. I když bylo horko, tak vždycky hudebníci měli ty kdysi bílé podvlíkačky, a i když byly žně, tak šumaři pořád nosili ten dlouhý kabát a ušaté čepice, zpod kterých se leskl pot. A já jsem spočítal, že hudebníci ze Šumavy mají za den více peněz, než lidé nahází do kasiček v kostele za týden, mohli si dát oběd na Knížecí, mohli si koupit čtvrt kila šunky, ale oni vždycky byli skromní a šetrní, asi dobře věděli proč, protože když začal padat sníh, první sníh padal a oni hráli, ušanky stažené, klopku na čele, na rukách rukavice s ustřiženými posledními články prstů, aby mohli hrát, ale pak se vrátili domů, aby se vzpamatovali z toho tažení, aby si odpočinuli nikoliv od chození, ale od hudby… Když se probudili na Kozím plácku, polekali se. Pořád leželi na zádech a nad nimi se nakláněly ženské obličeje, dokola kolem nich věnec z lidských tváří, které se usmívaly, podávaly hudebníkům ruku, aby je vytáhly, aby se šumaři posadili. Ale šumaři se lekli, že jsou mrtví, že z nebe jim podávají ruku blažené sbory a vytahují je do nebes. A pak hudebníkům došlo, že jsou to pouze jejich ctitelky. Zvedli se, upravili a vydali se o uličku dál. A ženské běžely před nimi a dopředu v ulici zvěstovaly radostnou zprávu, že za chvíli přijdou hudebníci ze Šumavy, že všichni ti šumaři jsou krásní, že mají husté kudrnaté vlasy a že mají tak krásné oči jako řečtí bohové. A když ženské běžely hudebníkům naproti, s očima plnýma dychtivosti, a když viděly čtyři hudebníky, jak jsou zarostlí, jak jdou pomalu, jako by měli nohy spoutané v řetězech, jak mají rozedrané kabáty, tak ty, které ještě neviděly šumaře, dívaly se vyčítavě na nadšené ženské, které od rána chodily s hudebníky. Ale když se šumaři zastavili, očima si dali znamení, zavřeli víčka a pak začali hrát… Teče potůček bublavý… když hráli zase jakoby přes lesy, z veliké dálky, jen tak umazávali a postrkovali něžně melodii, která pořád jako by skomírala, když se vůbec skoro nesnažili hrát, nikdy do trub klarinetu se neopřeli, aby závodili, kdo hlasitěji, spíše naopak, kdo umí zahrát tišeji, jen tak na křídlovku a baskřídlovku a hornu, jen tak do ouška, i ty ženské, zklamané zjevem šumařů, se teď usmívaly taky, jak ty ženské které propadly šumavské hudbě od rána, a na tvářích se jim vykouzlil ten samý úsměv, ta samá radost, že jsou poctěny tím, že slyší tak něžnou, tak dojemnou hudbu. Když jednou pršelo, tak hudebníci nehráli. Ženské se zděsily, když viděly, jak pečlivě hudebníci zabalují své nástroje do voskovaného plátna. Pak vešli do hostince, kde seděli, a ač je hosté prosili, aby zahráli, hudebníci ze Šumavy nehráli, protože hráli jen na ulici, jen vestoje a lidem. Tak seděli a mlčky pili pivo, a nějak se z nich vytratila starost, seděli a pili bezstarostně pivo, odpočívali, dívali se jen a byli rádi tomu, co vidí, nepřáli si nic, než takhle sedět a dívat se kolem sebe. Ale ženské stály v průjezdu hostince, docela byly namačkané tak, že když se některá otočila, tak vytlačila jednu ženskou na déšť. Lilo jako z konve, ale ženské měly vidění, že už se to roztrhává, dívaly se do nebe, odkud se lila voda. Ale ženské měly vidění, že už se roztrhla oblaka a poslední kapky padají, že za hostincem už je modré nebe, vždycky jedna vběhla docela zmáčená do lokálu a hlásila hudebníkům, že už přestává pršet. Ale muzikanti seděli a nepřáli si nic, než takhle sedět až do večera a jen se dívat na věci a lidi kolem sebe, nechtělo se jim ani chodit, ani hrát, ale sedět a dívat se tupě a blaženě kolem sebe. A ženské vyšly a hlásily ostatním, že hudebníci ze Šumavy už ladí nástroje a nemohou se dočkat, až za chvilku zase začnou hrát. A ženské se dívaly ven, některé vyšly před hospodu, dívaly se vzhůru, déšť lil tak, že hned byly mokré, že voda z nich crčela, stály ve střevících ve velikých kalužích až po kotníky, ale radostně se vrátily do průjezdu a ohlásily, že už prší z posledního.

Zamiloval jsem si matku, když na jaře přišli hudebníci ze Šumavy. Jen tak v zástěře, když dokrmila prasata, vyběhla dopoledne z pivovaru a hudebníci ji uvedli do ještě krásnějšího světa, než je pivovar, a tak maminka zapomněla, že je poledne, a se sborem ženských prošla hlavními třídami, až uličkami došla na konec Habeše, až k plynárně a fotbalovému hřišti, kde se otočila a viděla, že slunce už zapadá. A nebyla sama, ze Zálabí se s ní vracely ženské, které se taky probudily až navečer a vzpomenuly si, že je doma čeká muž a děti u večeře, pokoušely se utíkat, ale nemilosrdné slunce zapadalo. Otec doma si sám prostřel, jindy pil kávu a chleba, ale dneska chtěl večeřet maso a omáčku, seděl u příborů, držel lžičku a cinkal a díval se bledý ven oknem, něco jej hrozně zajímalo na pivovarském komíně, vstal, opřel se o desku a díval se dál na ten komín, který se rýsoval proti večernímu nebi, a rorejsi lítali sem a tam a hvízdali, a tatínek cinkal lžící o okraj talíře. Když přišla matka, provinilá, a rychle zatápěla a ohřívala omáčku s masem, a když ohřála a nesla na stůl, otec vstal, odhodil lžíci, nalil si vlažnou kávu a ukrojil krajíc chleba a zvolna jedl a díval se pořád na ten pivovarský komín. A já jsem se vracel od řeky, slunce zapadalo, po náplavce běžela paní Vošoustová, za ní rozkacený její muž, běžela a on ji chtěl chytit za vlasy, ale paní Vošoustová běžela rychleji, a pan Vošoust hrábnul vedle, ale oba běželi dál a pan Vošoust volal… Já ti vosladím ty tvoje šumaře! A když jsem přišel na konec Zálabí, slunce zapadlo, viděl jsem, jak po náplavce běží paní Záveská, za ní strojník pan Záveský, křičí, a ona běží dál, Záveský křičí, a ona běží dál, pan Záveský pořád hledá, aby mu vyšel krok, a mohl kopnout svoji paní do zadku, ale jeho paní, když jejímu muži vyšel krok, popoběhla rychleji, a tak běželi dál a pan Záveský pořád nemohl najít v běhu to místo, o které by si opřel jednu botku a tou špičatou druhou nakopl svoji paní. Tak běželi a pan Záveský řval… Já ti vyženu z palice ty Šumaváky! A už se zasunul ten manželský pár do přítmí, proběhl pod železničním mostem, snad v první vesnici paní Záveská zeslábne a jejímu manželovi vyjde krok…

Sextánka

Největší děti v našem městečku byli dospělí lidé, z těch dospělých ale byli občané, kteří hráli divadlo. Skoro všichni k nám chodili do pivovaru, když byla zabijačka, když byl čas koroptví a zajíců, a hlavně když byl čas hlavních zkoušek. Každé dva měsíce se radovala naše společnost z nové hry, kterou nejdřív několik večerů četli u nás v pokojích, pili pivo a mazali si chleby sádlem a předčítali to, co se bude hrát. A pak si zajeli do Prahy, jak tu hru hrají v Praze. A pak nastal ten nejkrásnější čas zkoušek. Matka jen dala pití kozám a nakrmila prasata, pak dávno před zkouškou si oblékla kostým, modrý kostým, a vzala pod paži svoji úlohu a někdy pěšky, někdy na bicyklu vyjela do městečka. Ale to už nebyla moje maminka, ale ta ženská, která bude hrát v příštím představení. Když se hrála Periférie, tak maminka hovořila tak po pražsku a tak sprostě, že i tatínek se šel podívat do úlohy, jestli to tam je. Když ale hrála paní z námoří, tak se zase docela vzdálila tak, že s tatínkem mluvila docela podrážděně, a když hrála Noru, tak nejdřív na otce byla laskavá, skoro mu dělala služku, ale potom, když Nora změnila se i ve hře, tak maminka otci hrozila rozvodem, hrozila, že jej opustí, a tatínek se uklidnil, až si přečetl v divadelní knížce, že to je její úloha v posledním jednání, že to tak maminka nemyslí. Ale přesto se otec lekal, protože matka to hrála daleko líp než v životě, tak upřímně to říkala, že jej opustí a začne sama nový život. Otec byl rád, když matka hrála Desdemonu. Poslední jednání prožíval tatínek tak jako Othello a litoval, že tu hlavní úlohu nemůže hrát on. Tak aspoň to poslední jednání zkoušel s matkou a teď jsem viděl, že otec se tak vžil do úlohy, že všechny ty žárlivé scény říkal tak upřímně a s takovým požitkem, že jednou strhnul matku k zemi hulákal na ni, v jedné ruce četl z knížky a druhou držel maminku tak, až ji bolela ruka a volala na otce, aby ji nechal, a řekla mu, že je surovec. Ale tatínek se bránil, že to je napsáno a že to dělá podle divadelní knížky, přál si, aby mohl s matkou přezkoušet ještě konec, ale matka se podívala na hodinky, že musí jet na zkoušku do divadla, protože otec hrozil, že matku uškrtí tak, jak to je na konci Othella. A tak maminka každý večer před zkouškou chodila v modrém kostýmku náměstím, pod paží srolovanou úlohu, lidé ji zdravili, zastavovali se, tvořily se kolem maminky hloučky a matka se usmívala a vykládala o tom, co se bude hrát a kdo v té hře bude hrát. A já jsem stál pod podloubím, za mnou byl otevřený krám pana Rehra, který kupoval kožky ze zajíců a kozlat a křečků a vůbec, ten zápach byl tak hrozný, že sem přišel jen ten, kdo musel. Ale ten pronikavý zápach nešel z krámu pana Rehra, ale zezadu, tam k řece, tam za barákem na náměstí pod podloubím, tam se svážely všechny kosti z jatek, tam se tyčila veliká hora kostí, přivážely se ještě s masem a flaksami, ale slunce, a hlavně krysy ohlodaly všechno maso až na kost, že tam za tmy zářily ty tuny kostí jako hromady fosforeskujících ručiček na kostelních věžích… A tak jsem stál opřený o sloup pod podloubím, na druhé straně náměstí proud procházejících se mladých lidí chodil nahoru a dolů, děvčata zavěšená do čtyřstupů se smála, a chlapci taky ve čtyřstupech se smáli na ně, pokřikovali na sebe a tak jeden proud šel nahoru a druhý dolů, a když se míjely ty čtyřstupy, tak každý se nemohl dočkat, až uvidí tu svoji holku a slečnu, až ta uvidí toho svého kluka nebo mladíka, a tak se dospívající bavili až do úplného setmění. A u mariánského sloupu chodili sem a tam dospělí, ruce na zádech nebo v prstech hůlečku, každou chvíli se podívali na hodinky, jako by měli někam jet vlakem, a moje matka se procházela chvíli s dospělými, pak zase prošla korzem, jako by někoho hledala. A já jsem zdálky viděl, že maminka nikoho nehledá, že jenom dělá, že někoho hledá, aby ji lidé viděli s tou úlohou pod paží, dokonce se matka dívala tak nějak, že je posvěcená, že je docela jinačí, než jsou ti druzí, tím, že hraje divadlo, že bude hrát v novém kuse, takže všichni mají sdostatek času, aby maminku viděli, jak vypadá ve skutečnosti a jak bude vypadat potom, až bude hrát docela někoho jiného, než je. A nejen matka, ale to už přišli ostatní herci, všechny jsem je znal, protože jsem jim mazal chleba se sádlem a podával láhve piva, taky přišli v pěkných šatech, každý měl pod paží srolovanou úlohu, když se stmívalo, tak náměstím chodilo sem a tam deset bílých srolovaných knížek, a všichni, kdo hráli v budoucím kuse, tak se vlídně zastavovali, usmívali, brali ty úlohy a třásli jimi ve vzduchu, někteří si z těch úloh dělali takový papírový dalekohled a nasazovali si jej na oko. A tak si hrály ty velké děti, já jsem stál opřený o sloup, za mnou byl pořád osvětlený krám pana Rehra, ze kterého táhnula hrozná vůně, nikdo tímhle podloubím nešel, a tak jsem se mohl nerušeně dívat a skoro se stydět, jak si společnost, která k nám chodí do pivovaru, hraje na herce, jak se tak nějak připravují na večer, kdy se začne doopravdy zkoušet. Když pak bylo týden před hlavním představením, když už se společnost naučila zpaměti svoje úlohy, tak ten poslední týden herci chodili místo na náměstí rovnou do divadla. Tři hodiny před generálními zkouškami si oblékli kostýmy a ty šaty, ve kterých budou hrát, a aby se naučili chodit v kostýmech, tak náměstím do hotelu Na Knížecí prošel v dlouhé suknici Othello, pan lékárník, držel si stříbrnou suknici, aby se nesvalil, už byl načerněný, se širokým zlatým pásem, přecházel náměstím sem a tam, pak zase vešel do hotelu a poručil si sklenku na posilnění. Matka celý týden chodila i ke kozám v atlasových dlouhých šatech, jako Desdemona, odpovídala lidem… Rodrigo, a z Benátek? a usmívala se a byla střídavě plna lásky a zase plna neštěstí podle toho, na kterou situaci té hry myslela. A v té dlouhé róbě přijela do městečka, schválně nejela rovnou do divadla, ale seskočila a opřela kolo o trafiku a zase si držela róbu, aby se o ni nesvalila, neklopýtla, prošla večerním korzem, divila se, že nemůže najít Othella, pana lékárníka, který stál v hotelu Na Knížecí, držel štamprli a podával zprávu o tom, že Othello je vlastně ušlechtilý barbar, a toho hraje právě on. A pan řídící učitel zase kráčel korzem jako benátský šlechtic, otáčel se a odpovídal na pozdravy a jeho kord trčel a pan řídící učitel se učil celý týden chodit s rapírem a ve vysokých střevících a zdravit po benátsku kloboukem, na kterém leželo pštrosí peří. Kromě toho žárlivého Othella tatínek měl nejraději divadelní hru, která se jmenovala Stín. Matka si poslední týden vypůjčila kolečkovou židli, protože v hlavní úloze od začátku až skoro do konce hraje nemocnou, která je trvale upoutána do kolečkového křesla. A tak maminka jezdila pokojem na kolečkové židli, sám jsem se polekal, jak se snažila vstát, ale nešlo jí to, tatínek ji s velkou chutí tlačil z pokoje do pokoje, maminka vedla sama se sebou veliké řeči, z kterých bylo slyšet, že její muž je slavný malíř a maluje krásné obrazy v ateliéru, ale matka nemůže chodit a ráda by se uzdravila, aby se podívala do toho ateliéru, který je na druhém konci Paříže. A tatínek okříval, tlačil maminku a zkoušel ji z její úlohy, a já jsem viděl, kdyby to tak šlo, že by byl otec rád, aby matka taky nemohla chodit, aby celý život jezdila tak jako v té hře, která se jmenovala Stín. A já jsem musel uznat, že matka je opravdu herečka, protože ve třetím jednání, když silou vůle se jí podařilo vstát z té kolečkové židle, viděl jsem, že ve skutečnosti by to vůbec nebylo tak, jak to matka hrála, že i otec najednou matce přál, aby se zvedla, aby krok za krokem se došourala do taxíku a pak aby zase pomalu vystupovala ze schodu na schod vzhůru, kde ale viděla, že ten její manžel tam žije už s jinou ženou… A matka, když to doma viděla, tak se celá prolomila, zhroutila se, a z kuchyně se pomalu odplížila na chodbu a ze schodu na schod vyšla na pivovarský dvůr, opírala se o zeď a lidé z pivovaru si mysleli, že maminka dostala housera, ale matka zase docela zlomená vešla do pokoje, ke kolečkové židli, tatínek ji přistavil, a když se matka posadila do toho křesla a zakryla si nohy kostkovanou dekou, otec se opět zaradoval, vozil matku z pokoje do pokoje a matka říkala, že takhle bude jezdit až do konce svého života. Tak otec byl alespoň týden rád, že matku viděl tak, jak by si ji přál napořád. A já jsem všechny ty hry za ta léta znal, ale nikdy jsem se nešel podívat na tu hru do divadla. Věděl jsem, že kdybych tam stál opřený o sloup, na kterém držely balkóny, věděl jsem, že bych byl rudý ne hanbou, ale tak nějakým studem, že se něco stane, že to matka zapomene, že najednou bude hrát něco jiného. Jen představa, že se rozhrne opona a moje matka se tam objeví mi naháněla hrůzu, že ji uvidím jinačí, než jsem si přál ji mít. Já jsem měl rád tlusté matky, které byly pořád doma a byly docela ustarané o rodinu, tak jako otec bych si přál spíš mít matku na kolečkové židli než pořád roztančenou, jak byla. A potom, lidé z městečka, když mne viděli, tak mne popleskávali, jakože jsem syn té paní, co tak krásně hraje divadlo. A chovali se ke mně, jako bych i já hrál divadlo. A tak, když jsem kráčel korzem a když jsem šel ze školy a do školy, tak jsem se pořád styděl právě proto, že jsem nemohl nikdy v našem městečku být sám, lidé mne sami od sebe zdravili, přátelsky na mne mávali a já jsem je neznal, a když, tak pouze z ulice. Proto jsem se do městečka plížil, proto jsem rád stál pod podloubím, krám s kožkami a starými kostmi jsem měl za sebou jako andělskou stráž, pan Rehr, to byl můj andělíček strážný, ta jeho hromada kostí tam vzadu a zápach kůží, to byla moje záruka, že lidé se mi vyhnou… Ale ta společnost divadelního spolku hrála divadlo sama o sobě, i když se příběhy staly jinak a jinde a v jinačí čas. Tuhle zimu se začala zkoušet Sextánka. Do pivovaru na čtené zkoušky přišly i manželky pánů, kteří k nám chodili na zabijačky a koroptve a krajíce mazané sádlem, a já jsem seděl v kuchyni a docela jsem nemohl chodit z toho, co jsem slyšel a viděl. Matka hrála Sextánku. Nakonec to, co četla, to docela odpovídalo mé mamince, ale když jsem viděl, že její spolužačky budou hrát tlusté ženské, tak jsem nejdřív myslel, že to budou hrát schválně, jako legraci o legraci, hned po druhé čtené zkoušce jsem viděl, že všechny ženské to hrají doopravdy, že mají dojem, že nikdo jiný by nemohl hrát ty sextánky než ty tlusté ženské. A všechny se snažily a hopsaly po pokoji, a tak od čtených zkoušek chodila matka do divadla jako Táňa, docela zamilovaná do profesora Sychravy, tatínek, když ji doma zkoušel, dal si pásku přes oko, zamiloval se do maminky tak, že sladce vzdychal, když matce odpovídal, tak se mu jeho hlas třásl, a pod záminkou, aby to maminka uměla ještě líp, sehrál s matkou ten závěr prvního jednání, kdy Táňa odběhne ze třídy, upustí kapesníček. To otec poklekl a vzal ten kapesník, políbil ho a vztáhl ruce ke dveřím pokoje, kam zmizela maminka, a zašeptal… Táňo! A pak zkoušky pokračovaly v divadle, a v pivovaře matka přistavila šicí stroj, a přišla švadlena a na míru šila studentské šatečky, aby studentka Sovová a studentka Mráčková a studentka Valášková řečená Benjamínek a moje matka měly ušité skládané modré sukénky nad kolena, námořnickou modrou blůzičku, do vlasů velkou bílou mašli. A ten večer, kdy šaty byly hotové, přišla paní lékárníková a paní soudní radová a paní učitelová a oblékly se docela zářící, oblékaly se v pokoji, radovaly se a chichotaly, protože už byly ve svých úlohách, Benjamínek volal, Holky, dostaneme novýho profesora, je to prej krásnej člověk a má jen jedno voko… A Mráčková, to jedno mu stačí, spatřit nás oběma, utekl by hned po první hodině… a Valášková… Tak mu budeme říkat Žižka! A ten že bude učit?… Škoda, že neučí o lásce! Vzala bych si extra hodiny… A já jsem seděl v kuchyni, opřený o zeď, a styděl jsem se, studený pot mi vyvstal na čele a rděl jsem se z toho, co jsem slyšel, ale když se otevřely dveře v ložnici a do pokoje pod rozsvícený lustr vběhly čtveračivé studentky v plisovaných sukýnkách a námořnických bundách, a hlavně na hlavách jim trčela každé velká mašle a držely se podpaždí a chichotaly se do dlaní a cupitaly ve střevících s vysokými kramfleky, viděl jsem, že tohle divadlo o Sextánce je konec. A jako poslední vběhla maminka taky jako sextánka, smála se nepřirozeně, všechny ty ženské se smály a tak nějak dobře věděly, že jsou vedle, ale držely se všechny za ruce a dodávaly si tak sílu, aby věřily tomu, co není, že jsou schopny docela vážně sehrát sextánky. A pištěly a křičely a každou chvíli se jim zvrtnul vysoký kramflíček, ale nakonec si oblékly kožíšky a pěšky se vydaly do městečka, aby se prošly po korze, aby si skočily do hotelu Na Knížecí na horký čaj a ukázaly lidem jako živoucí reklamy to, o čem se bude napříště v městečku hrát. A já jsem shledal ten večer, že strýc Pepin s tou svou námořní čepicí je docela normální člověk. Seděl jsem na židli, opřený o zeď, a myslil jsem na krásnou holku ze čtvrté měšťanky, otevřely se ve třídě dveře a ona vstoupila mezi nás, kluky, a poprosila pana řídícího učitele, že pan děkan prosí, aby mne půjčil do dívčí školy, že mne za chvíli zase vrátí. A tak jsem šel, a ta holka měla námořnickou bundičku jako já, vedla mne až k půdě chlapecké školy, tam byly oplechované dveře a ona je odemkla, a vstoupili jsme na půdu, holka za sebou zase zamkla. A vedla mne pod trámy, aby se prostřed cesty zastavila a nechala mne dojít tak, že stála docela blízko mne, dotýkali jsme se, její blůzička se vzdouvala, jak byla zadýchaná, stála docela blízko mne, voněla jako růže a jako střemcha a její oči byly docela blízko mých, dýchal jsem taky a sklopil jsem oči, a ona mne píchla do prsou a zašeptala… Je to pravda? A já jsem věděl, ale řekl jsem… Co? A ona mi řekla, že mám na prsou vytetovanou nahatou mořskou pannu. Přikývl jsem a ona mi zašeptala… Můžu se na ni podívat, smím? A já jsem přikývl a byl jsem slabý, nemohl jsem si rozepnout modře pruhovaný laclík… a ona se na mne pronikavě dívala a dýchala a rozepínala mi háčky a její prsty se třásly, když odhrnula klopy námořnické bundy, a tak chvíli stála a dívala se, zvedl jsem oči, a díval jsem se, jak očima plnýma úžasu vydechla… Ta je ale krásná! A tak se dívala a pak prstem objela tetování a pak někde bouchly dveře a ona mě rychle zahalila a zapla modře pruhovaný laclík, nastavila mě ruku a já jsem se jí držel, cítil jsem, jak je její ruka něžná, jak volský lalok, vedla mne a já jsem si přál, aby mne vedla pořád, abych se mohl s tou rukou vodit, kamkoliv půjdu, na věky věků jsem si nepřál nic víc než držet dívčí ruku v mé chlapecké ruce. Ale byl konec, odemkla plechované dveře a vešli jsme na chodbu z druhé strany chlapecké školy, a zase za sebou zamkla a kráčela dívčí školou, sestupovala po schodech o patro níž a pak otevřela dveře a ve světle jsem viděl proti oknu pana děkana a on mne postavil na stupínek a řekl… Tak, synku, tady děvčata ve čtvrté měšťance nevědí, jak to bylo s obrácením Šavla na svatého Pavla, řekni jim to! A já jsem se podíval do třídy, v lavicích seděly žákyně čtvrté měšťanky, viděl jsem, že polovička dívek měla námořní bundičky a měly veliké modré oči a dívaly se na mne vážně, ta, která mne přivedla, se na mne usmívala a zvedla klíč, jako naše znamení… a já jsem si v hlavě nalistoval stránku v biblické dějepravě a pak jsem viděl i ten obrázek, který jsem si omaloval barevnými tužkami, a začal jsem číst sám v sobě všechno to, co jsem už tolikrát četl večer v posteli, jak Šavel jel na koni a srazil jej blesk…, a když jsem skoro přesně přečetl ten příběh…, podíval jsem se na dívky, byly smutnější než předtím, pan děkan zvesela zvolal… Děvčata, styďte se, chlapec páté třídy to umí líp než vy! Děkuju ti! A ta dívka s klíčem se zvedla a zase jsme stoupali ke dveřím a zase odemkla a za sebou zamkla, to zamykání mi říkalo docela přesně, že na půdě dělící dívčí školu od chlapecké jsem jen já a ona. Ale kráčela a nezastavila se, nechtěla už nic vědět, nechtěla stát se mnou, už mne ani nevedla za ruku, ale jen mne vyvedla, otevřela dveře a pak zase zamkla a sestupovali jsme o patro níž, otevřela dveře do naší třídy a vzkázala poděkování od pana děkana. A já jsem se posadil, seděl jsem docela zmatený, docela tupě jsem se díval, tak jako teď, v kuchyni, kdy matka s ostatními sextánkami odešla do městečka na divadelní zkoušku Sextánky…

Úspěch Sextánky byl tak veliký, že při premiéře hned po prvním jednání diváci vyvolávali nejen maminku, ale i všechny herce a bouřlivý úspěch měly spolužačky Táni. A když skončilo druhé jednání a pan řídící učitel jako profesor Sychrava zvedl kapesníček, který maminka upustila, a zvedl jej k ústům a políbil a zvolal a vztahoval ruce po Táně, která zmatena vyběhla ze třídy… Táňo… a opona zvolna šla dolů a barevný reflektor vrhal na profesora Sychravu a jeho černou pásku přes oko trikolóru, když opona spadla a lidé vstávali a volali Sláva! Bravo!, rozhrnula se znovu opona a vyšel režisér, majitel tiskárny pan Minář, a řekl smutným hlasem, že se představení přerušuje, že říšská hitlerovská vojska, která překročila v ranních hodinách naše hranice, v poledne dosáhla Prahy, teď právě dojela i do našeho městečka, a vyzývá obyvatele, aby v městečku byl klid… A diváci, kteří to od rána věděli též, seděli dál, ale když z náměstí přišla zpráva, že padá sníh a pod mariánským sloupem stojí kolona motocyklů s vojáky se zbraněmi a v helmách, teprve potom lidé vycházeli podrážděni do předčasně skončeného večera, do noci, kde ve světle plynových luceren projížděli v gumových pláštích příslušníci cizí armády, gumové figuríny, deštěm potažené zasněžené sochy. Sextánky vyběhly v kožíšcích do noci, jejich bílé mašle svítily nocí, běžely do hotelu Na Knížecí, aby si daly horký čaj, ten samý, ale přece jen už jiný čaj, který pily ve třetím obraze Sextánky se studenty na žofínském kluzišti.

Žlutý pták

Kolem zdí uvnitř pivovaru větve jasanů se střídaly s korunami javorů, na rohu zdi stál štíhlý topol. Uprostřed pivovaru byla ovocná zahrada, za pivovarem až k řece se táhl sad třešní a višní, šest set stromů v zákrytu jak vojáci, za bednárnou třicet třešní s největším stromem uprostřed, před kanceláří byl hájíček smrků. A na každém stromě byla hnízda, na každém stromě seděli a švitořili ptáci, a tak celý pivovar za pěkných dnů byl ověšený ptáky jako vánoční stromek ozdobami. A když přišlo jaro, přiletěly stovky jiřiček a vlaštovek, a když přišla zima, přiletěly stovky hejlů až z Norska a zvláštních sýkorek od Mazurských jezer. A když se v kraji stmívalo, za letních dnů po nebi čárali a hvízdali rorejsi, a když šli spát, tak v hlubokém soumraku létali tiché sovy a netopýři. Sovy létaly tak tiše a po špičkách, netopýří křídla nedělala víc hluku než klidný lidský dech. Před netopýry matka zavírala okna, protože jeden netopýr jí vletěl do skříně, a když se matka oblékala, oblékala si blůzičku i s tím spícím netopýrem, který se probudil na matčině těle, a chtěl vzletět, maminka se děsila a tančila takový divný tanec, křičela, ale hrůza jí zacpala ústa, a jak nevěděla pořád, co ji to škrabe a co se to zvedá na jejím těle obtaženém blůzičkou, tak v zoufalství se udeřila a zabila netopýra, rozmázla si jej pod blůzičkou, a když si sáhla na netopýra, tak se svalila a já s otcem jsme se přestali smát, protože jsme si mysleli, že matka cvičí nějakou novou hru, že nám předvádí, o čem se bude v divadle hrát. Ale sýkorky a strnádci a vrabčáci a pěnkavy a červenky, ti všichni se slétali před kancelář pivovaru a usínali ve větvích smrků. Když jsem vzal baterku a posvítil si do větví, všechny byly plné probuzených ptáčků, plné větve, skoro k nehnutí, do ruky jsem je mohl vzít. Celý ten smrčinový lesík byl veliký ptáčnický krám, jako barevné stránky přírodopisu o ptácích. Tak seděli bezbranní ptáčci ve větvích smrků, které se lehce ohýbaly pod tou tíhou ptačích křídel a peří. Když pak nastala noc, tak začali houkat sýčci a kulichové. Odněkud z nebe, ze všech stran pivovarských střech a říms padal dolů tenký hvizd a volání, někdy si dali ti noční ptáčci znamení, takové dostaveníčko na pivovarských komínech a větracích průduchách a všichni lidé v pivovaře, když slyšeli ze všech stran ten nářek a to volání, všichni jsme byli smutni, a mysleli jsme na poslední věci člověka, protože takové ržání a sten ryje nožem do srdce stesk. Noční hlídač pan Vaňátko za letní noci rozprostřel vojenský bandalír na trávník pod lípy u váhy, lehl si na záda, v nohách mu ležel věrný psíček Trik a noční hlídač měl založené ruce za hlavou a díval se do hvězdného nebe, jen tak ležel a díval se, hvězdy mu padaly do očí, veliký košatý strom nebe byl plný hvězd, a pan Vaňátko ležel a jen tak se kochal svitem hvězd. Měl rád sovy, které poletovaly mezi stromy, docela tak nízce letěly nad ním, tak tiše, že byly ty pivovarské sovy jen vidět, ale nikdy slyšet. Já jsem je slyšel, ale to slyšení bylo zrovna takové, jako když jsem byl ještě ministrantem a chodil jsem s rozsvícenou lucernou s panem děkanem dávat poslední pomazání, tak když jsme jednou přišli s rozsvícenou lucernou pozdě, tak pan děkan otevřel okno a umírající se prolomil a umřel a jeho duše vyletěla oknem a vydávala zrovna takový zvuk jako letící sova. A když na pivovarských zdích a komínech si dali znamení sýčkové a kuliši a začali houkat a výt jako pomatení psíčkové, každou takovou noc noční hlídač běžel pod sladovnu a pak pod varnu a lednici a křičel vzhůru na sýčky a kulichy, volal na ně, nadával jim a hrozil jim holí, jako by to byli kluci na třešních. Ale noční hlídač se rád zlobil, rád křičel, rád hlasitě ukazoval, že je v pivovaře, že je vzhůru a hlídá. A tak jsme takové večery seděli doma a naslouchali děsnému pohřebnímu zpěvu těch malých sůviček, a na co jsme nechtěli myslet, na to nás upozorňoval a červenou tužkou podtrhával křik nočního hlídače, který prosil a pak nakonec důrazně žádal všechny sýčky a kulichy, aby odletěli a přestali s tím voláním smrti, s tím přivoláváním neštěstí na pivovar a jeho obyvatele. A teprve po půlnoci se zaradoval noční hlídač a chodil a budil nás tlučením na okna a oznamoval nám svědomitě, že sýčkové už si dali říct a nad pivovarem je ticho a klid, a on si jde lehnout na záda a ušima hlídat pivovarskou kasu a očima se dívat do hvězd. Když jsme pak usnuli, ozvalo se lehounké klepání na okno. Někdy, když přicházel vítr, tak větve jabloní lehce se pohupují a něžně klepají na tabulku pokoje. Ale otec seděl na posteli a slyšel, jak kdosi klepe na okno, kostnatý kloub. A pak jsme se polekali všichni, v okně se objevila ďábelská tvář, osvětlený obličej tak hrozný, že matka si nacpala cíp peřiny do úst. Ale on to byl noční hlídač pan Vaňátko, který mával baterkou a rozházel osvětlení svého obličeje a ukazoval na postavy, kterých jsme se polekali ještě víc než jeho obličeje, který se nám zjevil před chvílí v okně. Byly to jenom kráčející bílé nohy, nebo jenom se vznášející bílé košile. A ty postavy přišly k oknu a teprve po chvíli jsme viděli, že to jsou všichni sladovníci v bílých košilích, celí rozespalí, rozcuchaní, ale všichni nám ukazovali to samé, rukou dávali znamení, abychom vstali taky a šli s nimi, protože nechtějí být jedinými, které noční hlídač vzbudil. A noc byla teplá, a tak jsme vyšli v nočních košilích, jen ve střevících. A noční hlídač nás vedl ke chlívům, kráčel a otáčel se a rukou dával znamení, že něco velikého na nás čeká, že to není ani vůl, který spadl do močůvky, jako loni v noci, že to nejsou ani spoutaní lupiči, jak předloni svázal dva milence a přivedl je tatínkovi po půlnoci pod okno, ale nikdy jsem neviděl nočního hlídače tak slavnostního a tak plného tajemství jako teď. A od chlívů jsme tiše kráčeli k bednárně, teď se pan Vaňátko otočil a baterka mu svítila zavěšená na dohodovém pásu na prsou a noční hlídač oběma rukama ukazoval, abychom byli tišší, ještě tišší, dirigoval nás jako smyčcový orchestr, abychom se pokusili jít tak tichounce až k vznášení. A sám noční hlídač rozhrnul vysoko listy lopuchů a po pás vkročil do křovisek mokrého listí, baterka osvětlovala zelené přítmí pod listy, sladovníci v bílých podvlíkačkách zaváhali, ale dlaně nočního hlídače nás znovu lákaly dál, jeho ruce byly tak taneční a lákavé, jako by to byly ruce samotné jezinky nebo lesní víly. A tak jsme se dostali přes ten lopuchový hájíček za bednárnu. Nikdy bych tady nešel, nejvíc jsem se vždycky bál těch lopuchových listů, které hrozily, že mi pořežou krk, nikdy jsem nevstoupil do těch kopřiv a mokrých míst, ve kterých byly veliké ropuchy, ale teď jsem byl lákán rukama nočního hlídače tak, že jsem ani necítil, že mi ostrý lopuch zranil čelo. A teď pan Vaňátko zhasil baterku a přivedl nás pod prostřední největší třešni, obsypanou chrupkami, které se leskly žlutorůžovým třpytem. A ruce nočního hlídače ukázaly, že už jsme na místě, že už je naší cesty konec. A tak jsme stáli pod košatým stromem, dívali jsme se jeden na druhého, bělma očí svítila jak okvětní lístky kvetoucí třešně a pan Vaňátko rozsvítil baterku a vznesl kužel do větví stromů. A všichni jsme rozpřáhli ruce, když jsme se podívali vzhůru. Tam na větvi seděl žlutý veliký pták a spal. Byl tak veliký jako menší zlatá kachna, větší než žluva, seděl na větvi a spal. A vzhlíželi jsme nahoru a všem se zdálo, že ten pták svítí jako rozsvícená lucerna, že z něj vychází zlaté světlo. Otočil jsem se a díval se na oči sladovníků, pořád měli roztažené dlaně, rozhozené ruce a ve tváři se jim třpytil odlesk žlutého peří. Ale viděl jsem, že sladovníci tak nějak zkrásněli tím, na co se dívali, viděl jsem, že ten žlutý pták nejen stál za to, že je noční hlídač vzbudil, ale že jsou poctěni tím, co vidí. Jako by ten žlutý pták přiletěl z dalekých krajin, jako by uletěl z nějaké zoologické zahrady. Pan Vaňátko tak jako já nedíval se na toho zlatého ptáka, ale díval se a radoval se z toho, jak ten pták na lidi působí. Tak nějak se celou dobu lekal, nebyl si jistý, jestli zrovna to pivovarským lidem přijde vhod, že je všechny vzbudil. Teď ale viděl to samé jako já, že žlutý pták sedí v srdci nejkrásnější třešně pivovaru, ten žlutý pták všechny umazal tou svou vzácnou krásou.

To je pták z pohádky, zašeptal bednářský mistr a položil si ruku na bílou košili.

Takhle vypadal císař František Josef, když bílý v uniformě s ovečkó na krku kráčel Božím tělem, řekl strýc Pepin. A žlutý pták se probudil, otevřel oči a díval se dolů do lidských očí. Měl oči jako vzácné drahokamy zasazené v jantarové obloučce. Díval se do lidských očí, a věděl, že lidské oči se dívají do jeho očí. A když se vynadíval, když už jsem myslel, že najednou omdlím, tak žlutý pták si vzdychnul, tak zhluboka vzdychnul a zvolna zavíral oči a usínal, s hlavičkou na žlutých prsou spal.

Dobře, že jste nás vzbudil, řekl otec, něco tak krásného jsem neviděl.

A zvedli jsme všichni dlaně a po špičkách jsme se vraceli, odkud jsme přišli. U chlívků řekl pan Vaňátko.

Víte, kdo to byl, ten žlutý pták? Duch řezníka z jatek, Vašíčka. Armagedon. To nám poslal pozdravení a znamení, že poslední bitva vzplála. Hehehe.

A bílé podvlíkačky slaďáků se vzdalovaly podél humen do šalandy ve sladovně, dvě bílé košile bednářského a strojického mistra odcházely nocí do deputátních bytů. Noční hlídač si utíral pot, leskl se, jako by se právě vynořil z vody. Třásl jsem se a otec mi podal ruku a bezpečně mě vedl domů. Ale já jsem nemohl spát, duch řezníka z jatek mi nedal spát. Před úsvitem jsem vstal, tiše se oblékl, tiše jsem otevřel dveře a tiše jsem kráčel za bednárnu. Poslední hvězda svítila na nebi. Když jsem se podíval do koruny třešně, pták už tam nebyl, asi odletěl s tou poslední hvězdou, která teď na nebi zhasla. A už se nikdy žlutý pták v pivovaře neobjevil, zrovna tak jako už nikdy se v městečku neobjevil řezník z jatek, pan Vašíček.

Altánek z proutí

Když přišel rozkaz z hejtmanství, že všechna nákladní auta musejí na frontu, otec nečekal, až dojde i na osobní auta. Rozmontoval škodovku čtyřistatřicítku ne proto, aby se dopátral tajemství, proč pořád tak dobře chodí, ale aby pneumatiky a motor přečkaly válku. Divil jsem se, proč otec rozpustil kbelík sádla a nastavěl na stůl sklenice na zavařování ovoce, ale pak jsem se usmíval, když tatínek dával do sklenic karburátor a rozdělovač a válec zrovna tak, jako by zavařoval hrušky a třešně. Pak zalil součástky vepřovým sádlem a postavil je do špajzu zrovna tak jako ostatní zavařené ovoce. A ten večer mi poručil, abych včas vyzvedl strýce Pepina, než mu uteče za krásnými slečnami do městečka. A viděl jsem strýce, jak se sprchuje, každý den se sprchoval, viděl jsem jeho tělo a musel jsem uznat, že strýc Pepin je samý sval a šlacha, jako nějaký finský závodník. Jak Nurmi. A strýc stál ve sprše, nikdy se nemydlil, protože neměl mýdlo, stál a díval se vzhůru a horká voda po něm tekla, obtahovala strýcovo tělo. A když vystoupil ze sprchy, tak se rovnou oblíkal, protože neměl ručník. Tak s promočenou košilí si natáhl kalhoty a nakonec čepici si narazil ještě na mokré vlasy. A já jsem strýce prosil, aby tatínkovi jen na půl hodinky pomohl nikoli s montováním, ale s uložením pneumatik. A strýc se smál, zářil, a než jsme došli na večeři, kdy se stmívalo, otec nás odvedl do garáže, kde stála škodovka čtyřistatřicítka na špalkách. A potichu a beze světla jsme kuláčeli pneumatiky až na střechu sladovny, střechu, na které byla vrstva písku a křemenných kamínků, kde rostl mech a netřesky. A když jsme vyskočili oknem na mírnou střechu, pořád jsem nevěděl, kam tatínek chce uložit ty pneumatiky. Až odsunul dekl zbytku starého komínu, který byl v té samé rovině jako střecha sladovny, a usmál se a ukázal prstem do té hluboké studny. A strýcova námořní čepice svítila večerem a otec zmizel. Když se vrátil, kolem ramene měl lana a provazy svázané, jako to nosí horolezci. A já jsem chtěl podvázat provaz kolem pneumatiky, ale otec ovázal provaz strýci kolem prsou.

Nejdříve musíme prozkoumat dno, pravil otec.

A vzal strýcovu čepici, opatrně ji položil do žlutých netřesků. A pak přivedl strýce nad hlubinu komínu a rukama ukazoval, co má strýc dělat. A tak strýc Pepin sestupoval po starých ramlích do útrob komínu, otec jej přidržoval provazem, popouštěl lano a najednou se ten provaz napnul a strýc zůstal viset. Tatínek oběma rukama držel lano a tiše mi řekl, abych rozsvítil baterku. A viděli jsme, jak uprostřed komínu chybějí kramle a strýc visí a snaží se zachytit rukama a nohama, ale jen seškraboval mastné černé saze. A otec popouštěl lano tak dlouho, až strýc byl v sazích nejdřív po kolena, potom do pasu a nakonec po prsa stál na dně komínu v sazích.

Jožko, máš pevně pod nohama? volal otec a nakláněl se hluboko, jak mohl nejhlouběji do komínu.

Je to tady dobrý, samý krásný saze! řekl strýc vzhůru.

A otec se zaradoval.

Saze jsou nejlepší konzervační prostředek, daleko lepší než olej, než vepřový sádlo! a podvázal pneumatiku a opatrně ji spouštěl do tmavého komínu, svítil jsem baterkou a strýc rozvázal provaz a ponořil pneumatiku do sazí, které se zavřely, aby taženy průvanem stoupaly vzhůru jako černá pára, černé útržky mračen. A tak čtyři pneumatiky už byly konzervovány, až ta poslední, ta rezervní pneumatika spadla dolů, protože se o hranu komína předřel provaz. Strýc ustoupil, ale pneumatika, než klesla ke dnu, tak vyrazila gejzír jemných sazí jak černý pudr stoupal vzhůru nesen průvanem sloup, který vyletěl nad komín a pak se rozplýval a něžně se houlil po střeše sladovny. Otec se chytil oběma rukama obruby komínu a volal dolů.

Jožko, nestalo se ti nic?

Ale z hlubiny se ozývalo jen kýchání, svítil jsem baterkou a viděl jsem, jak strýc kýchá a vždycky jeho brada i s obličejem se celá ponoří do sazí. A pak se strýc opřel o stěnu komína, a zíval a najednou se svezl a zmizel, jen se dělaly bubliny, jak dýchal, tak hladina se čeřila. A otec se polekal. Ovázal si lano kolem prsou a prosil mne, že už jsem chasník, ať ukážu, že mám sílu. A sestupoval dolů, když dosáhl poslední kramle, zvolal vzhůru.

Teď napni síly, chybí tady pět kramlí!

A zaklonil jsem se, rozkročil a povoloval jsem provaz tak dlouho, až se provaz uvolnil, posvítil jsem baterkou a otec stál po prsa v sazích, teď nohama hledal po dně, tak jak se hledají utopení. A zaradoval se, ponořil se do sazí, které se zvířily a stoupaly v chomáčcích vzhůru, jako páry nad rybníčkem. A když se zvedl a saze po něm stekly, držel v pase strýce Pepina, ovázal jej provazem a já jsem oběma rukama ručkoval a vytahoval provaz přes hranu komínu. A najednou jsem cítil, že se provaz uvolnil a strýc Pepin už stál na kramli a stoupal a já jsem jej lehce přidržoval. Když se objevila jeho hlava, přestože byla tma, viděl jsem, jak je černý, jako kus slezského uhlu. A vyskočil a rovnou si lehl na záda, díval se vzhůru do hvězd, kolem něj kvetly žluté netřesky a strýc vykašlával saze. Pak jsem spustil lano a otec se uvázal a vytáhl jsem jej až na samý okraj. Držel se křečovitě obruby komína, jako závodní plavec, když doplaval světový rekord, hlavu kladl na hřbet ruky a chvíli to trvalo, než nabral síly a vytáhl se přes okraj. Pak ležel vedle Pepina na zádech, rozhodil ruce a nohy a díval se do nebe a krchlal ze sebe saze. Tak leželi v netřescích, stočil jsem lana a provaz, zasunul jsem dekl na starý komín. Strýc Pepin se obrátil, ležel na loktech a sípal.

Pak do černých prstů vzal bílou námořní čepici, nasadil si ji na hlavu a usmívaje se vyskočil oknem na chodbu sladovny. Za chvíli jeho bílá čepice čárala bílou cestu pod lipami kolem váhy, k bráně a zmizela. Strýc Pepin se šel podívat, co dělají krasavice na Žofíně a v Avionu, proč bez něho nemohou žít.

Ten večer otec poslouchal zprávy z rádia, aby věděl, jak se přiblíží fronta, tak že zase vezme provazy a lana a vytáhne z komína ty pneumatiky, ze zavařovacích lahví karburátor a ostatní součástky potopené ve vepřovém sádle. Ale nejlepší zprávy o tom, jak se pohybují fronty stále blíže a blíž k Berlínu, ty jsme viděli na panu Friedrichovi, inženýru, hejtmanovi v říšské uniformě, který už druhý rok na pivovarských humnách dává dohromady soustruhy, aby jeho hamburská firma mohla pracovat dál. Když se fronta pohnula k Vratislavi, tak hejtman sedával už odpoledne tam vzadu za sladovnou, tam, kde nízká střecha humen se svažovala a dělala takový převis, pod který si hejtman dal lavičku, tam nikdy nepršelo, ale jak se fronta hnula od Vratislavi, pan Friedrich si začal dělat altánek, takovou besídku z rovných větví, které si sám nasekal. A jak se fronta pohnula ještě blíž k našim hranicím, hejtman už to nevydržel a hned po obědě se vracel za humna a tam si z prkýnek a fošniček dělal židle se stolkem, které vyplétal vrbovým proutím. Pak tam navečer seděl, ale aby nemusel myslet na to, že se blíží fronta, tak si udělal z proutí veliký lustřík, krásný lustr, jako veliký meloun nebo dýně, visel tam a zavedl si do něj i žárovku. A tak seděl v proutěné voliéře a psal, vítr províval tou besídkou, která ve velkém opakovala ten proutěný lustřík, seděl a psal. Otec, když jej potkával na cestách k pivovaru, tak podle očí pana Friedricha věděl, že co nevidět vytáhnou z komína pneumatiky. Jednoho dne hejtman sbalil svoje věci do kufříku a ohlásil otci, že odchází na komando do Prahy. Když druhý den nepřišel, tatínek to nevydržel. Zatopil v kamnech a stavěl zavařovací láhve s karburátorem a rozdělovačem a ostatními součástkami na plotnu a kombinačními kleštěmi vytahoval součástky škodovky a kladl je na stůl, chodil kolem nich, nakláněl se nad nimi, bral je do prstů a radoval se zrovna tak jako maminka, když řezníci po zabijačce položili na zabijačkový vál šunky a pečeně, kolínka a ramínka a panenské svíčkové. Sladovníci na humnách strhali německé nápisy na strojích, pak vzali láhev lihu a vyšli za humna, kde stál altánek hejtmana Friedricha. Vyběhl jsem přes louku a díval jsem se na ten altán. Když slaďáci otevřeli proutěné dveře, stál uprostřed houpací kůň, veliký kůň, na kterém se dalo i houpat. Ale sladovníci polili toho houpacího koně lihem a zapálili jej. Vzplál a hořela mu opravdová hříva, hořel a oheň praskal a vesele syčel, houpací kůň se začal sám od sebe houpat, rozhoupával jej praskající plamen, který obtáčel celého koně a sršel vzhůru. A oheň stoupal a prskal a začal hořet i ten proutěný lustr. Všechny proutky rozsvítily ten lustřík jako vlákna v rozsvícené žárovce. A plamen se obtáčel a spojil se nad lustrem a stoupal vzhůru, a když zazářil lustr každým proutkem, když dosáhl žár vrcholu, tak se utrhl a padl na hořícího koně, který se položil na bok a hořel na zemi, dokonce jedna noha hrábla a pak se natáhla v posledním tažení. A skleněné oči trčely tomu houpacímu koni hrůzou a teď vzplály kožené uzdy a voněly uzeným masem. Nakonec sladovníci polili lihem stolek a židličky, a veselý praskot ohně vytvořil ještě jeden altán, ještě jednu besídku, místo proutí svítily modré a červené malinké plaménky, které vzlínaly po dřevě. A když všechno bylo tak jasné v tom soumračném večeru, najednou se besídka lehce vzepjala a tak chvíli vzepjatá, jako ten houpací kůň, najednou se začala kácet, a když se na sebe sesuly proutěné stěny, oheň teď vzplál ještě víc. Ale to už byl počátek konce, protože se všechno propadlo, ztrácelo to tvary, a nakonec na zemi leželo jen hořící a dýmající klestí, jako když se na jaře vypaluje tráva. A bednáři přinesli vědra vody a ulili zbytky ohně a odcházeli k vysokému novému komínu. Mladý sladovník rozvinul cíp vlajky, vylezl na první kramle, a jak stoupal vzhůru, tak vlajka připevněná vzadu za pasem se rozvíjela a vzdouvala, někdy předbíhala chňapající prsty sladovníka, ale ten skoro běžel, bylo vidět jeho ruce a nohy, jak táhne nejen tělo, ale i vlající vlajku vzhůru na komín. Sladovníci a bednáři si vyvraceli hlavy a byli vážní. Teď se sladovník posadil na obrubu komína, držel se hromosvodu a oddychoval. Pak přivázal vlajku k hromosvodu a vlajka vlála. Sladovník sestupoval, vlajka mu zplihla k nohám, ale zase vesele se vlnila a stoupala vzhůru, a tak se pohybovala, jak vítr a průvan vál. A zatím u humen se rozjiskřily zbytky proutěného altánu, uprostřed vítr rozsvítil hlavu houpacího koně, tiše hořela modrým plamenem a vůně mokrého popela se táhla jarním pivovarským dvorem a zahradou. Bednářský mistr se podíval vzhůru na vlajku na komíně a řekl.

Je konec války, teď budeme pány pivovaru zase my.

A odcházel do večera, zasouval se do tmy dvora, sladovníci se vraceli do šalandy. Otec přinesl bandalír provazů a lan na rameni a řekl mi.

Pojď, vytáhneme pneumatiky!

Ano tatínku, povídám.